<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on Blog of Amit Seal Ami</title>
    <link>https://amitsealami.github.io/blog/tags/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on Blog of Amit Seal Ami</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Jul 2019 00:00:04 -0400</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://amitsealami.github.io/blog/tags/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>আত্মহত্যা: কিভাবে ঠেকানো যায়, আর আমাদের ভূমিকা</title>
      <link>https://amitsealami.github.io/blog/onnanno/suicide-prevention/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jul 2019 00:00:04 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://amitsealami.github.io/blog/onnanno/suicide-prevention/</guid>
      <description>আত্মহত্যা থামানোর জন্য কি করা যায়, শিক্ষক, ছাত্র (পড়ুন বন্ধু) এবং কর্মচারী হিসেবে - এই বিষয়ে ১লা জুলাই একটা ওয়ার্কশপ হলো William &amp;amp; Mary তে। আমেরিকায় কলেজ বা বিশ্ববিদ্যালয় পর্যায়ে মৃত্যুর দ্বিতীয় সর্বোচ্চ কারণ আত্মহত্যা। প্রতি বছর প্রায় ৪৫,০০০ শিক্ষার্থী মারা যায় আত্মহত্যা করে! বাংলাদেশেও প্রায় ৬৫লাখ মানুষ আত্মহত্যার ঝুঁকিতে আছে। প্রতিদিন প্রায় ২৯জন মারা যাচ্ছে বাংলাদশে আত্মহত্যা করে। উইলিয়াম মেরি তো আরেক কাঠি বাড়া - পরিচিতই ছিলো Suicide School হিসেবে!
বর্তমানে অবশ্য ধীরে ধীরে অবস্থার উন্নতি হয়েছে - উইলিয়াম মেরি এখন আমেরিকায় আন্ডারগ্রেড লেভেলে অনেক কেয়ারিং স্কুল হিসাবে র‍্যাংকিং এ আসে নিয়মিতই। তার উপরে উইলিয়াম মেরির শিক্ষার্থীরা সবচেয়ে সুখী শিক্ষার্থী আমেরিকায় - এমন র‍্যাংকিং তো আছেই !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>টাইমস এর র‍্যাংকিংয়ে নেই একটিও বাংলাদেশি বিশ্ববিদ্যালয় - আমার &#34;মতামত&#34;</title>
      <link>https://amitsealami.github.io/blog/onnanno/times-ranking-and-our-university/</link>
      <pubDate>Sat, 11 May 2019 00:17:04 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://amitsealami.github.io/blog/onnanno/times-ranking-and-our-university/</guid>
      <description>টাইমস হায়ার এডুকেশন র‍্যাংকিং নিয়ে বেশ কিছু আলাপ আলোচনা দেখছি গত কয়দিন ধরেই। অনেকে হাহাকার করছেন, অনেকে হাসাহাসি করছেন কেন এখানে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় বা আর কারো নাম নাই, অনেকে বিশেষজ্ঞ মতামত নিয়ে সংবাদ প্রকাশ করে ফেলছেন।
একই ওয়েবসাইটে ২০১৮ সালের র‍্যাংকিং এ পুরো বাংলাদেশ থেকে কেবল মাত্র ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় ছিলো এশিয়ান র‍্যাংকিং এ, তাও প্রথম ৩০১-৩৫০ ক্যাটাগরিতে, এক বছরে এত খারাপ করলো যে ২০১৯ সাল এর র‍্যাংকিং এ বেমালুম বিলুপ্ত হয়ে গেল? একদম নাই?
আমি ভাবলাম ব্যাপারটা একটু ঘেঁটে দেখি।
এই নিন মেথডলজি, কেমন করে ডাটা কালেক্ট করে তার বিস্তারিত:
Ranking Methodology  র‍্যাংক এ থাকতে হলে ৭টা শর্ত অবশ্যই পূরন করতে হবে, তার একটা হলো:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>শিক্ষক নেটওয়ার্কের প্রস্তাবসমুহ এবং আমার মতামত</title>
      <link>https://amitsealami.github.io/blog/onnanno/proposal-by-teachers-network-my-response/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 11:53:04 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://amitsealami.github.io/blog/onnanno/proposal-by-teachers-network-my-response/</guid>
      <description>শিক্ষক নেটওয়ার্কের উদ্যোগে বাংলাদেশের বিশ্ববিদ্যালয় পর্যায়ে পরিবর্তন নিয়ে বেশ কিছু প্রস্তাব এসেছে, অত্যন্ত ভালো উদ্যোগ। সেটাকে আরো ভালো করার জন্য আমার এই ক্ষুদ্র প্রয়াস। প্রস্তাবগুলোর মধ্যে যেগুলো নিয়ে মতামত আছে, শুধুমাত্র সেগুলো এখানে উল্লেখ করা হলো।
১. রাষ্ট্রের হাতে যে সমাধান বিশ্ববিদ্যালয়ের সঙ্কটগুলো রাষ্ট্রব্যবস্থার সংকটের সঙ্গে সম্পর্কিত। তাই রাষ্ট্রব্যবস্থার সঙ্কটগুলোর সমাধান হওয়া দরকার। সরকারগুলো বিশ্ববিদ্যালয়কে বিশ্বাস করে না, নিজ স্বার্থে ব্যবহার করার চেষ্টা করে। এটা বন্ধ হওয়া দরকার। আজকের জন্য এমন আধুনিক বিশ্ববিদ্যালয় চাই যা চিন্তার স্বাধীনতা, প্রশ্ন করার পরিসর এবং বিশ্লেষণের বিস্তার নিয়ে তৈরী হবে। সরকারকে এক্ষেত্রে উদার হয়ে বিশ্ববিদ্যালয়কে নিজের মতো চলতে দিতে হবে। উন্নয়নের ধারায় দেশকে এগিয়ে নিয়ে যেতে হলে, শিক্ষাখাতে ও বিশ্ববিদ্যালয়ে ব্যাপকভাবে বিনিয়োগ করতে হবে।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>শিক্ষক নেটওয়ার্কের প্রস্তাবসমুহ এবং আমার মতামত</title>
      <link>https://amitsealami.github.io/blog/others/content/proposal-by-teachers-network-my-response/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 11:53:04 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://amitsealami.github.io/blog/others/content/proposal-by-teachers-network-my-response/</guid>
      <description>শিক্ষক নেটওয়ার্কের উদ্যোগে বাংলাদেশের বিশ্ববিদ্যালয় পর্যায়ে পরিবর্তন নিয়ে বেশ কিছু প্রস্তাব এসেছে, অত্যন্ত ভালো উদ্যোগ। সেটাকে আরো ভালো করার জন্য আমার এই ক্ষুদ্র প্রয়াস। প্রস্তাবগুলোর মধ্যে যেগুলো নিয়ে মতামত আছে, শুধুমাত্র সেগুলো এখানে উল্লেখ করা হলো।
১. রাষ্ট্রের হাতে যে সমাধান বিশ্ববিদ্যালয়ের সঙ্কটগুলো রাষ্ট্রব্যবস্থার সংকটের সঙ্গে সম্পর্কিত। তাই রাষ্ট্রব্যবস্থার সঙ্কটগুলোর সমাধান হওয়া দরকার। সরকারগুলো বিশ্ববিদ্যালয়কে বিশ্বাস করে না, নিজ স্বার্থে ব্যবহার করার চেষ্টা করে। এটা বন্ধ হওয়া দরকার। আজকের জন্য এমন আধুনিক বিশ্ববিদ্যালয় চাই যা চিন্তার স্বাধীনতা, প্রশ্ন করার পরিসর এবং বিশ্লেষণের বিস্তার নিয়ে তৈরী হবে। সরকারকে এক্ষেত্রে উদার হয়ে বিশ্ববিদ্যালয়কে নিজের মতো চলতে দিতে হবে। উন্নয়নের ধারায় দেশকে এগিয়ে নিয়ে যেতে হলে, শিক্ষাখাতে ও বিশ্ববিদ্যালয়ে ব্যাপকভাবে বিনিয়োগ করতে হবে।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>আমেরিকায় পড়াশুনা (২) - কোন ভার্সিটিতে পড়বো?</title>
      <link>https://amitsealami.github.io/blog/usa/usa-education-2/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Mar 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://amitsealami.github.io/blog/usa/usa-education-2/</guid>
      <description>আগেই বলে রাখি, এই লেখাটা যারা শুধুই আমেরিকায় আসতে চান, সেজন্য পড়াশুনার অজুহাতে বা যেকোন অজুহাতে আসবেন তাদের জন্য না। যারা পড়াশুনা নিয়ে আগ্রহী, গবেষণা করতে চান, বা ভালো ক্যারিয়ার গড়তে চান উচ্চ পর্যায়ের পড়াশুনা শেষে, তাদের জন্য। আমি আরো ধরে নিচ্ছি আপনার সিজিপিএ, জিআরই, টোফেল বা আয়েল্টস, পাবলিকেশন এগুলোতে মোটামুটি স্কোর আছে।
আমেরিকায় সাধারণত মানুষ ১০-১২টায় এপ্লাই করে, কেউবা করে ৩০টা ইউনিভার্সিটিতে। গড়পড়তা নিয়ম হচ্ছে এপ্লাই করার আগে তিন ক্যাটেগরিতে ভাগ করা:
 যেখানে পড়াশুনা করতে পারলে ভাগ্যবান হবে নিজেকে, যেটায় পড়াশুনা করতে পারলে ভালো, আর যেটায় পড়াশুনা করতে পারলে ইউনিভার্সিটি নিজেকে ভাগ্যবান মনে করবে।  সাধারণত টপ স্কুলগুলোকে প্রথম ক্যাটেগরির ধরা হয়।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>আমেরিকায় পড়াশুনা (১) - আত্মসম্মানবোধ</title>
      <link>https://amitsealami.github.io/blog/usa/usa-education-1/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://amitsealami.github.io/blog/usa/usa-education-1/</guid>
      <description>আমেরিকায় এসেছি ২০১৮ সালের আগস্ট মাসে, পিএইচডির খোঁজে। সেই পিএইচডি, যার শুরুকে বলা হয় পড়াশুনার আর গবেষণার যাত্রায় শিক্ষার্থী হিসাবে শেষ ধাপ, আর গবেষক হিসাবে প্রথম ধাপ। মজার ব্যাপার - Ph.D. এর পূর্নরূপ Doctor of Philosophy - এখানে ডক্টর বলতে কি বুঝায়, আর সেখানে দর্শনেরই বা যায়গা কোথায় - তা আমরা অনেকে জানি না। জানি খালি এটা করলে নামপর আগে DR. লাগানো যায়, আর মানুষজন ডক্টর বলে ডাকে। এটার সম্মান এবং আভিজাত্যের কারণে আমাদের দেশে (এবং আমেরিকায় সহ অনেক দেশেই) অনেক প্রতিষ্ঠানে অবশ্য এখন সস্তায় পিএইচডি পাওয়া যায়। সরকারি প্রতিষ্ঠানেও কিছু কনসালটেন্ট দেখেছি যাদের নামের আগে ড: ব্যবহার করেন, এবং তাদের শিক্ষা প্রতিষ্ঠানের খোঁজ নিলে দেখা যায় সেগুলো নামকাওয়াস্তে পিএইচডি দিচ্ছে। পার্থক্য হচ্ছে আমেরিকায় বা অন্যান্য উন্নত দেশে পিএইচডি দেখলে খবর নেয় কোন প্রতিষ্ঠানের, পিএইচডি করার সময় কি গবেষণা করেছে, সুপারভাইজর কে ছিলেন, আর আমরা দেখি খালি নামের আগের ডঃ টা।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>সুইডেনের পথে, ICSE এর সাথে - পর্ব ৪</title>
      <link>https://amitsealami.github.io/blog/sweden/visiting-sweden-4/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jun 2018 00:13:55 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://amitsealami.github.io/blog/sweden/visiting-sweden-4/</guid>
      <description>ঘুম থেকে উঠেই তড়াক করে রেডি হতে গেলাম। হিসাব করে দেখলাম খাওয়ার সময় নেই, কারন অপিরিচিত জায়গা, সব বুঝে শুনে উঠতেই সময় চলে যাবে। কনফারেন্স ব্রেকফাস্ট দিবে, কাজেই ওটা নিয়ে বেশি চিন্তা না করলেও চলে। বাসা থেকে ব্লেজার এনেছিলাম, কিন্তু তাপমাত্রার অবস্থা দেখে বুঝলাম ওটা পরে যাওয়া যাবে না, ঘেমে নেয়ে বিতিকিচ্ছিরি অবস্থা হবে। সুতরাং শার্ট প্যান্ট পরেই দৌড়।
হোটেল থেকে বার হলাম প্রায় ৭:৩০ এ। খুব একটা ঠান্ডা না বা গরম না, কিন্তু সময়ের সাথে সাথে গরম বাড়বে। আগের লেখাতেই বলেছিলাম, এমন টিকেট কিনেছি যেটা দিয়ে যেখানে খুশি যাওয়া যাবে গোটেবর্গের ভিতরে - সেটা বাস, ট্রাম বা লঞ্চ - যাই হোক না কেন। কিন্তু যাবো কোনদিকে?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>সুইডেনের পথে, ICSE এর সাথে - পর্ব ৩</title>
      <link>https://amitsealami.github.io/blog/sweden/visiting-sweden-3/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jun 2018 00:13:55 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://amitsealami.github.io/blog/sweden/visiting-sweden-3/</guid>
      <description>আমি যে হোস্টেলে উঠেছি সেটা বেশ পরিচিত। হাজার খানেক ৫ তারা পেয়েছে আমার আগের অভিযাত্রীদের থেকে। তো ওখানে ঢুকে নাম ঠিকানা বলে বুকিং অনুসারে রুমের চাবি নিলাম। তার পরেই প্রশ্ন, ইন্টারনেট লাগবে? হু বলতেই একটা কাগজ ধরিয়ে দিলো যেটায় পাসওয়ার্ড লেখা। পাসওয়ার্ড এর বাংলা করলে দাঁড়ায়, &amp;ldquo;তুমি অনেক অনেক লক্ষী&amp;rdquo;। রিসেপশনে যিনি ছিলেন এমনিতেই তার ব্যবহার অসাধারণ। আমিও সুন্দর করে তাই বলে দিলাম, তুমি অনেক অনেক লক্ষী! রুমে ঢুকে দেখি সিস্টেম বেশ মজার। আগেই বুঝিয়ে দিয়েছিল একটা কাগজে আমার নাম আর কত তারিখে চলে যাবো সেটা লিখে দিয়ে যে রুমে গিয়ে প্রথম কাজ কি হবে। রুমে ১৬টা বিছানা, দুই স্তরে থাক করে। প্রতি বিছানার সাথে একটা সংখ্যা দেয়া, সংখ্যার পাশে ওই কাগজ রাখার জায়গা। সেই একই সংখ্যা লেখা একটা ট্রাংক ও আছে, তালা মারা যায়। যে বিছানা কেউ দখল করতে চায় সে দেখে আগে ওই বিছানায় কেউ আগেই কাগজ দিয়েছে নাকি। না দিলে সে কাগজ রেখে দিলেই অন্যরা বুঝে যাবে এটা দখল করা বিছানা, ওই তারিখ পর্যন্ত। আমিও সুন্দর করে একটা খালি বিছানা দখল করে ফেললাম, সেখানের ট্রাংক এ নিজের লাগেজ রেখে তালাও মেরে দিলাম। আগেই ওরা বিছানার আর কম্বলের চাদর দিয়ে দিয়েছিল, সেগুলো বিছিয়ে রেখে বার হলাম ঘর থেকে।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>