<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Education on Blog of Amit Seal Ami</title>
    <link>https://amitsealami.github.io/blog/categories/education/</link>
    <description>Recent content in Education on Blog of Amit Seal Ami</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 05 May 2019 11:53:04 -0400</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://amitsealami.github.io/blog/categories/education/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>শিক্ষক নেটওয়ার্কের প্রস্তাবসমুহ এবং আমার মতামত</title>
      <link>https://amitsealami.github.io/blog/others/content/proposal-by-teachers-network-my-response/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 11:53:04 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://amitsealami.github.io/blog/others/content/proposal-by-teachers-network-my-response/</guid>
      <description>শিক্ষক নেটওয়ার্কের উদ্যোগে বাংলাদেশের বিশ্ববিদ্যালয় পর্যায়ে পরিবর্তন নিয়ে বেশ কিছু প্রস্তাব এসেছে, অত্যন্ত ভালো উদ্যোগ। সেটাকে আরো ভালো করার জন্য আমার এই ক্ষুদ্র প্রয়াস। প্রস্তাবগুলোর মধ্যে যেগুলো নিয়ে মতামত আছে, শুধুমাত্র সেগুলো এখানে উল্লেখ করা হলো।
১. রাষ্ট্রের হাতে যে সমাধান বিশ্ববিদ্যালয়ের সঙ্কটগুলো রাষ্ট্রব্যবস্থার সংকটের সঙ্গে সম্পর্কিত। তাই রাষ্ট্রব্যবস্থার সঙ্কটগুলোর সমাধান হওয়া দরকার। সরকারগুলো বিশ্ববিদ্যালয়কে বিশ্বাস করে না, নিজ স্বার্থে ব্যবহার করার চেষ্টা করে। এটা বন্ধ হওয়া দরকার। আজকের জন্য এমন আধুনিক বিশ্ববিদ্যালয় চাই যা চিন্তার স্বাধীনতা, প্রশ্ন করার পরিসর এবং বিশ্লেষণের বিস্তার নিয়ে তৈরী হবে। সরকারকে এক্ষেত্রে উদার হয়ে বিশ্ববিদ্যালয়কে নিজের মতো চলতে দিতে হবে। উন্নয়নের ধারায় দেশকে এগিয়ে নিয়ে যেতে হলে, শিক্ষাখাতে ও বিশ্ববিদ্যালয়ে ব্যাপকভাবে বিনিয়োগ করতে হবে।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>আমেরিকায় পড়াশুনা (২) - কোন ভার্সিটিতে পড়বো?</title>
      <link>https://amitsealami.github.io/blog/usa/usa-education-2/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Mar 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://amitsealami.github.io/blog/usa/usa-education-2/</guid>
      <description>আগেই বলে রাখি, এই লেখাটা যারা শুধুই আমেরিকায় আসতে চান, সেজন্য পড়াশুনার অজুহাতে বা যেকোন অজুহাতে আসবেন তাদের জন্য না। যারা পড়াশুনা নিয়ে আগ্রহী, গবেষণা করতে চান, বা ভালো ক্যারিয়ার গড়তে চান উচ্চ পর্যায়ের পড়াশুনা শেষে, তাদের জন্য। আমি আরো ধরে নিচ্ছি আপনার সিজিপিএ, জিআরই, টোফেল বা আয়েল্টস, পাবলিকেশন এগুলোতে মোটামুটি স্কোর আছে।
আমেরিকায় আমার আসার ঘটনাটা অন্যরকম একটু। সাধারণত মানুষ ১০-১২টায় এপ্লাই করে, কেউবা করে ৩০টা ইউনিভার্সিটিতে। গড়পড়তা নিয়ম হচ্ছে এপ্লাই করার আগে তিন ক্যাটেগরিতে ভাগ করা:
 যেখানে পড়াশুনা করতে পারলে ভাগ্যবান হবে নিজেকে, যেটায় পড়াশুনা করতে পারলে ভালো, আর যেটায় পড়াশুনা করতে পারলে ইউনিভার্সিটি নিজেকে ভাগ্যবান মনে করবে।  আমেরিকায় ও প্রচুর ইউনিভার্সিটি আছে যেগুলো আসলে হিসাবে তেমন কাজের না, কাজেই তারা চায় ফুসলিয়ে ফাসলিয়ে আপনাকে নিয়ে আসতে, বিশেষ করে আপনি যদি নিজে সেই জাতের শিক্ষার্থী হন। নিদেন পক্ষে একটা এপ্লিকেশন পেতে, সেক্ষেত্রে এপ্লিকেশনফিটাই লাভ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>আমেরিকায় পড়াশুনা (১) - আত্মসম্মানবোধ</title>
      <link>https://amitsealami.github.io/blog/usa/usa-education-1/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://amitsealami.github.io/blog/usa/usa-education-1/</guid>
      <description>আমেরিকায় এসেছি ২০১৮ সালের আগস্ট মাসে, পিএইচডির খোঁজে। সেই পিএইচডি, যার শুরুকে বলা হয় পড়াশুনার আর গবেষণার যাত্রায় শিক্ষার্থী হিসাবে শেষ ধাপ, আর গবেষক হিসাবে প্রথম ধাপ। মজার ব্যাপার - Ph.D. এর পূর্নরূপ Doctor of Philosophy - এখানে ডক্টর বলতে কি বুঝায়, আর সেখানে দর্শনেরই বা যায়গা কোথায় - তা আমরা অনেকে জানি না। জানি খালি এটা করলে নামপর আগে DR. লাগানো যায়, আর মানুষজন ডক্টর বলে ডাকে। এটার সম্মান এবং আভিজাত্যের কারণে আমাদের দেশে (এবং আমেরিকায় সহ অনেক দেশেই) অনেক প্রতিষ্ঠানে অবশ্য এখন সস্তায় পিএইচডি পাওয়া যায়। সরকারি প্রতিষ্ঠানেও কিছু কনসালটেন্ট দেখেছি যাদের নামের আগে ড: ব্যবহার করেন, এবং তাদের শিক্ষা প্রতিষ্ঠানের খোঁজ নিলে দেখা যায় সেগুলো নামকাওয়াস্তে পিএইচডি দিচ্ছে। পার্থক্য হচ্ছে আমেরিকায় বা অন্যান্য উন্নত দেশে পিএইচডি দেখলে খবর নেয় কোন প্রতিষ্ঠানের, পিএইচডি করার সময় কি গবেষণা করেছে, সুপারভাইজর কে ছিলেন, আর আমরা দেখি খালি নামের আগের ডঃ টা।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>