<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="https://amitsealami.com/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://amitsealami.com/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-05-05T01:02:54+00:00</updated><id>https://amitsealami.com/blog/feed.xml</id><title type="html">Amit Seal Ami’s Blog</title><subtitle>Blog of Amit Seal Ami</subtitle><author><name>Amit Seal Ami</name></author><entry xml:lang="en"><title type="html">Why Crypto-detectors Fail: A Systematic Evaluation of Cryptographic Misuse Detection Techniques</title><link href="https://amitsealami.com/blog/2022/05/04/why-cryptodetectors-fail/" rel="alternate" type="text/html" title="Why Crypto-detectors Fail: A Systematic Evaluation of Cryptographic Misuse Detection Techniques" /><published>2022-05-04T00:00:00+00:00</published><updated>2022-05-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://amitsealami.com/blog/2022/05/04/why-cryptodetectors-fail</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.com/blog/2022/05/04/why-cryptodetectors-fail/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://raw.githubusercontent.com/Secure-Platforms-Lab-W-M/MASC-Artifact/main/masc-framework.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;How well do tools that detect Cryptographic misuse  (i.e., Crypto-detectors) work in practice?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We answer this question in our &lt;a href=&quot;https://www.ieee-security.org/TC/SP2022/&quot;&gt;IEEE Symposium on Security and Privacy&lt;/a&gt; (A*/top-tier) 2022 paper using a systematic, data-driven mutation framework for evaluating detectors, that reveals significant flaws in popular tools.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Key ideas are 👇🏽&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Crypto is a vast and complex domain, and developers can be expected to (mis)use Crypto-APIs in inordinate ways. We capture this complexity in a &lt;strong&gt;data-driven taxonomy&lt;/strong&gt; of &lt;strong&gt;105 unique misuse cases&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;obtained from over 20 years&lt;/strong&gt; of discourse in both academia and industry.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;We expressively instantiate/mutate the cases from the taxonomy using &lt;em&gt;(1)&lt;/em&gt; a set of generalizable mutation operators that express variations inspired by typical Java API-use conventions, and &lt;em&gt;(2)&lt;/em&gt; scopes that place the mutant in software based on a “&lt;em&gt;threat model&lt;/em&gt;” for Crypto-detectors.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Our framework, MASC, implements these primitives in a manner that allows it to generate thousands of compilable, non-trivial mutants in seconds. Using MASC, we evaluated &lt;em&gt;9&lt;/em&gt; major detectors from industry, academia and open source community, and found &lt;em&gt;19&lt;/em&gt; designs and implementation flaws that result in non-detection!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Are these flaws realistic/practical?&lt;/em&gt;  We studied publicly available source code in both GitHub and Stack Overflow and confirmed that &lt;strong&gt;the misuse instances are reflected in real, popular, applications&lt;/strong&gt;, and often in apps that have been previously analyzed by the detectors.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;To improve this status-quo, we must understand why these flaws occur, and reach a consensus in terms of what is expected from Crypto-detectors and how we will design and evaluate them to satisfy the expectations.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;This paper initiates this discourse within the security community by concluding with a discussion that integrates several views on the design decisions behind Crypto-detectors, informed by our results and conversations with tool designers (included with consent).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Our poster on this same topic was also published at the Network and Distributed Systems Security Symposium (NDSS) 2022, a top-tier security venue!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ndss-symposium.org/wp-content/uploads/NDSS2022Poster_paper_24.pdf&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/masc-poster.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;details&gt;
&lt;summary&gt;
Bibtex
&lt;/summary&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-bibtex&quot; data-lang=&quot;bibtex&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nc&quot;&gt;@inproceedings&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;masc-oakland22&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;author&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;{Ami, {Amit Seal} and Cooper, Nathan and Kafle, Kaushal and Moran, Kevin and Poshyvanyk, Denys and Nadkarni, Adwait}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;booktitle&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;{2022 IEEE Symposium on Security and Privacy (S&amp;amp;P)}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;title&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;{\{Why Crypto-detectors Fail: A Systematic Evaluation of Cryptographic Misuse Detection Techniques\}}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;year&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;{2022}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;address&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;{San Francisco, CA, USA}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;month&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;may&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;pages&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;{397--414}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;publisher&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;{IEEE Computer Society}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;issn&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;{2375-1207}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;pdf&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;{https://arxiv.org/pdf/2107.07065.pdf}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;sourcecode&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;{https://github.com/Secure-Platforms-Lab-W-M/masc-artifact}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;url&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;{https://doi.ieeecomputersociety.org/10.1109/SP46214.2022.00024}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;/details&gt;
&lt;p&gt;[&lt;a href=&quot;https://arxiv.org/pdf/2107.07065.pdf&quot; class=&quot;bib&quot;&gt;&lt;i class=&quot;material-icons&quot;&gt;article&lt;/i&gt;PDF&lt;/a&gt;]
[&lt;a href=&quot;https://github.com/Secure-Platforms-Lab-W-M/MASC-Artifact&quot; class=&quot;bib&quot;&gt;&lt;i class=&quot;material-icons&quot;&gt;source&lt;/i&gt;Artifact&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><summary type="html">How well do tools that detect Cryptographic misuse (i.e., Crypto-detectors) work in practice? We answer this question in our IEEE Symposium on Security and Privacy (A*/top-tier) 2022 paper using a systematic, data-driven mutation framework for evaluating detectors, that reveals significant flaws in popular tools. Key ideas are 👇🏽</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://raw.githubusercontent.com/Secure-Platforms-Lab-W-M/MASC-Artifact/main/masc-framework.jpg" /><media:content medium="image" url="https://raw.githubusercontent.com/Secure-Platforms-Lab-W-M/MASC-Artifact/main/masc-framework.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Concept Mapping - What Do Reviewers seek in Good Research Paper?</title><link href="https://amitsealami.com/blog/2022/04/20/concept-mapping-good-research/" rel="alternate" type="text/html" title="Concept Mapping - What Do Reviewers seek in Good Research Paper?" /><published>2022-04-20T00:00:00+00:00</published><updated>2022-04-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://amitsealami.com/blog/2022/04/20/concept-mapping-good-research</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.com/blog/2022/04/20/concept-mapping-good-research/">&lt;p&gt;What do reviewers seek in good research papers? Rigorous evaluation? Creative Solutions? Something else entirely?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.imgur.com/FDE2cCZ.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;
&lt;p&gt;I recently came across a short paper by Jennifer Rexford and Scott Shenkerand titled “Answering three questions about networking research” that addresses those questions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I noticed that the concepts discussed in that paper are similar to what I’ve learned as (sub) reviewer. I’ve been sub-reviewing research papers of several Security and Software Engineering venues, such as NDSS, ICSE, USENIX Security, TOSEM, ASE, and FSE, guided by my advisors Dr. Adwait Nadkarni and Dr. Denys Poshyvanyk for the past few years and picked up what to look for, and what not to focus on during reviews.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Next, I raised the following questions:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;can I extract and map the properties of good research papers according to this article and my current understanding?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;How do I map the inter-woven relations of these properties in a easily understandable way without repeating texts?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;I came across the concept of concept mapping recently (see what I did there? Yes? Anyway … ). I am a fan of the mind map technique, and have used it a lot. The concept map technique is similar while labeling relations and following a hierarchical structure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Based on my understanding, I created the concept map that describes the properties of a good research paper, from the perspective of reviewers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Does this concept map address the questions I’ve raised, i.e., extracting properties and mapping relations in an easy to understandeable manner?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Why don’t you tell me? :)&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><summary type="html">What do reviewers seek in good research papers? Rigorous evaluation? Creative Solutions? Something else entirely?</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.com/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.com/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="bn"><title type="html">মনোযোগ আর একাগ্রতা - সোশ্যাল মিডিয়ার পৃথিবীতে আমি যেভাবে অনুশীলন করি</title><link href="https://amitsealami.com/blog/2022/01/04/focus-attention-how-I-do-it/" rel="alternate" type="text/html" title="মনোযোগ আর একাগ্রতা - সোশ্যাল মিডিয়ার পৃথিবীতে আমি যেভাবে অনুশীলন করি" /><published>2022-01-04T00:00:00+00:00</published><updated>2022-01-18T00:00:00+00:00</updated><id>https://amitsealami.com/blog/2022/01/04/focus-attention-how-I-do-it</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.com/blog/2022/01/04/focus-attention-how-I-do-it/">&lt;h3 id=&quot;পূ্র্ব-আলাপ&quot;&gt;পূ্র্ব আলাপ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;২০২১ সাল - আমেরিকার কোন এক বিশ্ববিদ্যালয় আয়োজিত গবেষণা আলোচনায় নিমন্ত্রিত বক্তা মুখ লাল করে দাঁড়িয়ে আছেন। তিনি কাজ করেন ফেসবুকে; প্রশ্ন করেছিলেন আলোচনায় অংশ নেয়া বিশ্ববিদ্যালয়ের স্নাতক ও স্নাতকোত্তর শিক্ষার্থীদের - যারা নিয়মিত ফেসবুক ব্যবহার করেন তারা যেন হাত তুলে। রুমে ৫০-৬০ জনের মাঝে একজনও হাত তুলে নাই।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমেরিকায় আমি গবেষণা করছি এবং পিএইচডির পিছনে ছুটছি প্রায় বছর চারেক হচ্ছে। এসময়ে আমি ফেসবুক, ইন্সটাগ্রাম জাতীয় সামাজিক মাধ্যমে দেশি বিদেশি খুব কম সহশিক্ষার্থী আর গবেষকদের একটিভ থাকতে দেখেছি। কারণটা খুব সহজ: গবেষণা করতে একাগ্রতা লাগে, মনোযোগ লাগে, লাগে একনাগাড়ে লেগে থাকা।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমরা যারা কম্পিউটার সায়েন্সের গবেষণায় আছি - তারা আরো ভালো জানি, ফেসবুক এবং এ জাতীয় সকল মাধ্যমগুলো বিশাল পরিমাণে বিনিয়োগ করে তাদের সিস্টেমে। সেই সিস্টেম প্রতিটা মানুষকে তার পছন্দের কনটেন্ট, ভিডিও ইত্যাদি দেখায়, যেন ব্যবহারকারী আরো মনোযোগ দেয়, আরো সময় দেয়, আরো আরো আরো বেশি জড়িয়ে যায় এসবে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সমস্যা হচ্ছে এগুলো ব্যবহার করার অভ্যাস আপনার মগজেও পরিবর্তন ঘটায়। কীভাবে এগুলো পাকাপোক্তভাবে আপনার একাগ্রতা নষ্ট করে দেয়, মনোযোগের সময় কমিয়ে আনে এগুলো নিয়ে বিস্তর গবেষণা আছে, হচ্ছে, হবে - সেগুলো নিয়ে আপনি পড়তে পারেন বা শুনতে পারেন অনেক যায়গাতেই। ড: কাল্ নিউপোর্ট, কম্পিউটার সায়েন্স গবেষক, এর &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=3E7hkPZ-HTk&quot;&gt;একটা ভিডিও&lt;/a&gt; বক্তব্য আপনারা শুনতে পারেন যেখানে উনি ফেসবুক জাতীয় মিডিয়াগুলো কীভাবে মানসিক ক্ষতি করে সে বিষয়ে সংক্ষিপ্ত আলাপ করেছেন। ১০টা মিনিট খরচ করে এটা দেখেন, জীবনের কাজে লাগবে অবশ্যই।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;কী-কইত্তাম&quot;&gt;কী কইত্তাম?&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ফেসবুক ফেলাইতে পারবো না, সারাদিন মেডিটেশনও সম্ভব না!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;মিডিয়ার খারাপ দিক নিয়ে, মনোযোগ অনুশীলন নিয়ে বেশিরভাগ কনটেন্ট যা আছে সেগুলো আমাদের দেশের জন্য প্রযোজ্য না বা প্রয়োগ করাও কঠিন। যেমন কেউ আমাকে যদি বলে ফেসবুক ডিএকটিভ করে ফেলেন - আমি তারে চোখ উল্টায়ে বলবো অসম্ভব! আমার বাবা মা দেশে থাকে, আত্মীয় স্বজনও নানা দেশে, বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষকদের গ্রুপও ফেসবুকে। সেখানে নানা জরুরী খবর মাঝে মাঝেই থাকে। না পেলে আমারই তো ক্ষতি! তার উপর ফেসবুক ছিলো বলে আমি সময়মতো জানতে পেরেছি &lt;a href=&quot;https://amitsealami.com/blog/2021/12/14/Traveling-Bangladesh-Omicron/&quot;&gt;হুট করে বাংলাদেশের নিয়ম পাল্টেছিলো ওমিক্রনের জন্য&lt;/a&gt; - ফেসবুক না থাকলে দেশে আসার পরে তো আমার বউসহ ১৪ দিন কোয়ারান্টাইনে থাকা লাগতো নিজ খরচে। ক্যামনে কী!?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সুতরাং আমি আলাপ করবো আমি নিজে যা করি মনোযোগ আর একাগ্রতা ধরে রাখতে - ফেসবুক সহ নানা সোশ্যাল মিডিয়াতে থেকে, সাদা কালোর মাঝের ছাই রঙা এই পৃথিবীতে। আপনি হয়তো সবগুলো হুবহু করতে পারবেন না, হয়তো আরো বেশি করতে পারবেন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই গাইডলাইনটা থাকলো - আপনার আমার রেফারেন্সের জন্য।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;যেভাবে-আমি-মনোযোগ-এবং-একাগ্রতা-অনুশীলন-করি&quot;&gt;যেভাবে আমি মনোযোগ এবং একাগ্রতা অনুশীলন করি&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;সবার আগে আপনার আমার একটা জিনিষ বুঝা দরকার। আমি বড় হয়ে গেছি, সুতরাং আমাকে আমার নিজের দায়িত্ব নিতে হবে। আগের মতো বকাঝকা করে কেউ আমাকে নিয়ন্ত্রন করবে না বা লাইনে আনবে না। কিন্তু নিজের দায়িত্ব নেয়া অবশ্যই কঠিন। সেটার জন্য আমি কিছু সফটওয়্যারের আর প্র্যাকটিসের সাহায্য নিয়েছি যেন সেগুলো আমার দায়িত্ব নেয়, আমাকে লাইনে রাখে। কিন্তু নিজেই যদি সেই সফটওয়্যার ফেলায়ে দেই বা অফ করে দেই, তাহলে তো আর লাভ নাই। সুতরাং, আগে নিজের সেটআপ করা সফটওয়্যারের প্রতি বা প্র্যাকটিসের প্রতি নিজের কমিটমেন্ট সবার আগে আনতে হবে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এইটুকু মনে রেখে আমি পরের কাজগুলো করি।&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;পুশ-মেথড-বাদ-দিয়ে-পুল-মেথডে-আসুন&quot;&gt;পুশ মেথড বাদ দিয়ে পুল মেথডে আসুন&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;প্রথমেই আপনার যেটা বুঝতে হবে সেটা হচ্ছে এটেনশন নেবার এবং আনস্মার্ট বানানোর সবচেয়ে সহজ মাধ্যম হলো আপনার পকেটের স্মার্ট ডিভাইসটা। এই ডিভাইসটা রাত দিন আপনাকে নোটিফিকেশন পুশ করে (বা ঠেলে) এটেনশন নিয়ে নেয়। আমি পুল (বা নিজে টেনে নেবার) মেথডে নিয়ে এসেছি এটা। কীরকম?&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;ফেসবুক&lt;/strong&gt;: আমি মোবাইলে ফেসবুকের অ্যাপ ফেলেই দেই সেমিস্টার শুরু হলে কারণ এটা আমার সবচেয়ে বেশি মনোযোগ নেয়। এই ছুটির সময় অ্যাপ ইন্সটল করেছি এখন কোন কাজ নাই এজন্য। বিদেশ যাবো, অ্যাপ ফেলে দিবো। তবে ম্যাসেঞ্জারটা রেখেছি - কারো কোন জরুরী দরকার হলে কল দিতে পারে। ফেসবুক ব্যবহার করতে ইচ্ছা করলে ব্রাউজার চালাই - তবে সেটায় আরো কিছু কেরামতি করেছি। পড়তে থাকুন, বলছি।&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;অন্যান্য অ্যাপ&lt;/strong&gt;: আর যেসব অ্যাপ থাকে (যেমন টুইটার - এটা একেডেমিশিয়ানরা অনেকেই ব্যবহার করে, আমি প্রায়ই নানা গবেষণার সন্ধান পাই এটা থেকে) সেগুলোর নোটিফিকেশন সাইলেন্ট থাকে মোবাইলে। কিচ্ছু আসে না বা শব্দ করে না। ফ্লোটিং নোটিফিকেশন তো আরো আগেই অফ! এন্ড্রয়েডে আপনি এটা কনফিগার করতে পারেন চাইলেই অ্যাপের সেটিংস থেকে বা &lt;a href=&quot;https://support.google.com/android/answer/9079661?hl=en#zippy=%2Cchange-notifications-for-your-phone%2Cturn-notifications-on-or-off-for-certain-apps&quot;&gt;নোটিফিকেশন সেটিংস&lt;/a&gt; থেকে। ট্যাগ টুগ দিলে তাও নোটিফিকেশন আসে - কিন্তু সেটা মাসেও একবার নাকি সন্দেহ। নিজের যখন ইচ্ছা হয়, ঢুকি, তারপর আবার বার হয়ে যাই।&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;সময়-নিয়ন্ত্রিত-ভাবে-মিডিয়াতে-দেয়া&quot;&gt;সময় নিয়ন্ত্রিত ভাবে মিডিয়াতে দেয়া&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ভ্যাজাল হচ্ছে ছোটবেলায় বাবা মা খুব বেশি সময় টিভি দেখলে বকাঝকা দিয়ে উঠিয়ে দিতো। বড় হবার পরে সোশ্যাল মিডিয়ার জন্য সেটা কে করবে? এ্যালার্ম দিতে আলসেমি লাগে, আবার সবসময় তো ঘড়ি ধরে দেখাও যায় না। তাই না?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দেখাচ্ছি ক্যামনে করি:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;ব্রাউজার প্রোফাইল&lt;/strong&gt;: ব্রাউজারে আমার দুইটা প্রোফাইল। একটা কাজের, আরেকটা অকাজের। কাজের প্রোফাইলে আবার অকাজের কোন সাইটে আমি লগইন ই করি নাই। সুতরাং চাইলেও ওটা থেকে আমি অকাজের সাইটে সময় দিতে পারবো না। ক্রোম ব্রাউজারে প্রোফাইল সেটআপ করার জন্য এই &lt;a href=&quot;https://support.google.com/chrome/answer/2364824?hl=en&amp;amp;co=GENIE.Platform%3DDesktop&quot;&gt;অফিশিয়াল গাইডলাইন&lt;/a&gt; দেখতে পারেন। &lt;a href=&quot;https://support.mozilla.org/en-US/kb/profile-manager-create-remove-switch-firefox-profiles&quot;&gt;ফায়ারফক্স&lt;/a&gt; বা অন্য ব্রাউজারেও একই সুবিধা আছে। ব্রাউজারে না পারলে নিজের কম্পিউটারে দুইটা ইউজার বানিয়ে ফেলেন!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;সময় নিয়ন্ত্রন&lt;/strong&gt;: অকাজেরটায় আবার &lt;a href=&quot;https://chrome.google.com/webstore/detail/stayfocusd/laankejkbhbdhmipfmgcngdelahlfoji/related?hl=en&quot;&gt;StayoFocusd&lt;/a&gt; নামের একটা এক্সটেনশন ইন্সটল করেছি। আপনিও পারবেন ক্রোম বা এ জাতীয় ব্রাউজারে এটা ইন্সটল করতে। ফায়ারফক্সের জন্যও একই রকম অ্যাপ বা এক্সটেনশন আছে। এটায় আমি কনফিগারেশন করে রেখেছি এভাবে: সারাদিনে আমি যখনই ফেসবুক বা অন্য ব্ল্যাকলিস্টেড সাইট চালাই - এটা সবগুলো সাইট মিলিয়ে আমাকে সর্বমোট ১০ মিনিট দেখতে দিবে। সুতরাং হয়তো আমি ফেসবুক চালাবো ৫ মিনিট, ইন্সটাগ্রাম চালাবো ৫ মিনিট। এর বেশি হলে সারাদিনের জন্য ঐসব সাইট ব্লকড হয়ে যাবে নিজে নিজেই।&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;আনইন্সটল ব্লক করা&lt;/strong&gt;: যদি নেহাৎ এমন অবস্থা হয় যে আপনি নিজেকে নিজেই নিয়ন্ত্রন করতে পারেন না, দুমদাম সব আনইন্সটল করে ব্রাউজ করতে চান; সেক্ষেত্রে একটা ফ্রি অ্যাপ আছে, &lt;a href=&quot;https://getcoldturkey.com/features/&quot;&gt;Cold Turkey&lt;/a&gt; যেটা আনইন্সটল করাও ব্লক করে দেয়। আরো কিছু অ্যাপ আছে যেগুলো কিনতে হয় টাকা দিয়ে। এটা দিয়ে চেষ্টা করতে পারেন। তবে তার আগে ভেবে দেখবেন, আপনি যদি নিজেই নিজের ভবিষ্যৎ সত্ত্বাকে আটকাতে না পারেন, অ্যাপগুলো কি পারবে?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;pomodoro-আর-নিজেকে-মনিটর-করা&quot;&gt;Pomodoro আর নিজেকে মনিটর করা&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pomodoro&lt;/strong&gt;: আমি পোমোডোরো টেকনিকের ভক্ত। যে কাজ করতে ভাল্লাগে না সে কাজ একমনে জন্য পোমোডোরো কাজে দেয় আমার; আর যে কাজ করা দরকার, ভাল্লাগে সেগুলো তো করার জন্য পোমোডোরো লাগে না। করতেই থাকি, করতেই থাকি!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;খুব সহজে বললে পোমোডোরো টেকনিক এভাবে প্রয়োগ করি আমি:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;কাজটা কী ঠিক করি&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;স্টপ ওয়াচ বা টাইমার নিয়ে বসি (না থাকলে &lt;a href=&quot;https://pomofocus.io/&quot;&gt;ব্রাউজারেই&lt;/a&gt; আছে; অথবা মোবাইলে &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=cc.forestapp&quot;&gt;Forest&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;২৫ মিনিট একাগ্র চিত্তে, একমনে অন্য কিছু না করে খালি ঐ কাজটাই করি&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;৫ মিনিট বিরতি - এসময়ে ফেসবুক বা অন্য যা মন চায় করতে পারি&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;আবারো ২৫ মিনিট কাজ&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;আবারো ৫ মিনিট বিরতি&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;আবারো ২৫ মিনিট কাজ&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;এবার ১৫ মিনিট বিরতি&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;এক নাম্বার স্টেপ থেকে আবারো&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;এমন না যে ঠিক ২৫ মিনিটই কাজ করতে হবে। হয়তো কাজটা মাঝে থামানো যাবে না এজন্য ৩০ মিনিট করতে হতেই পারে! কিন্তু ৫ মিনিট বিরতি মানে ৫ মিনিটই, এর বেশি এক সেকেন্ডও না। আমি টাইমারের টিক্ টিক্ ঘড়ির শব্দটা শুনি। আগে থেকেই এভাবে টিক্ টিক্ শব্দের মাঝে কাজের অভ্যাস বলে শব্দটা শুনলেই নিজে নিজে কাজ করার মানসিকতা চলে আসে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;নিজেকে মনিটর করা&lt;/strong&gt;: আমি অনেক সময় মন অস্থির থাকলে পাশে একটা কাগজ কলম রাখি। কাজের মাঝে অন্য কিছু করলে বা ভাবলেই কাগজে লিখে ফেলি সেটা কী।  তারপরে আবার আগের কাজে ফেরত আসি। লিখলে কয়েকটা কাজ হয় -&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;১) সচেতন হই, নিজের মনোযোগ আবার কাজের বিষয়ে নিয়ে আসতে পারি;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;২) সেটা যদি আসলেই কাজের কাজ হয় তাহলে আর মনে করা লাগে না। লেখাটা পড়ে কাজটা করে ফেলি; আর&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;৩) মনোযোগ কীসে চলে যাচ্ছে সেটা লিখিত আকারে থাকে। সপ্তাহ বা মাস শেষে সেগুলো দেখে আরো পদক্ষেপ নিতে পারি যেন আমার কাজে এগুলো ঝামেলা না করে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এগুলো ছাড়াও আমি দুইটা জিনিষ সব সময় মনে রাখি বা মানার চেষ্টা করি:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;বিশ্রাম-মানে-বিশ্রাম-সোশ্যাল-মিডিয়া-ঘাঁটানো-না&quot;&gt;বিশ্রাম মানে বিশ্রাম! সোশ্যাল মিডিয়া ঘাঁটানো না&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;দেখেন, অনেকের ধারণা দিনশেষে একটু মোবাইল গুঁতালে, মিডিয়া ঘাটলে মানসিক শান্তি লাগে, বিশ্রাম হয়। ব্যাপারটা তা না। আপনি কাজের সময়ও যেমন তথ্য নিচ্ছেন, আর সেগুলো মানসিক ভাবে বিশ্লেষন করে ক্লান্ত হচ্ছেন - ফেসবুক ঘাটার সময়েও তাই। খালি আপনার ভাল্লাগে বলে টের পান না, যদিও ভিতরে ভিতরে ঠিকই অস্থিরতা বাড়ে, বাড়ে মানসিক পরিশ্রমও।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একারণেই আমার সারাদিনে (বিশ্রাম + কাজের) মাঝে সর্বমোট বরাদ্দ সময় ৪০ মিনিট ফেসবুক এবং অন্য মিডিয়া মিলিয়ে। কারণটা খুব সহজ। দিনশেষে আমি যখন মানসিক ভাবে ক্লান্ত আমি তখন চুপচাপ বসে থাকবো, চিন্তা করবো, গল্প করবো, বা হয়তো বই পড়বো। এগুলোর প্রতিটা আমার নিয়ন্ত্রনে: আমি কতক্ষন করবো। ফেসবুক বা মিডিয়া সেটা ধরে রাখার চেষ্টা করবে। কিছু জিনিষ দেখাবে যেগুলো আমার ভালো লাগবে, কিছু আমাকে দুঃচিন্তা দিবে, কিছু রাগাবে। কিন্তু সেগুলোর নিয়ন্ত্রন আমার হাতে নাই।&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;সোশ্যাল-মিডিয়া-ছাড়া-সময়-কাটানো-যায়&quot;&gt;সোশ্যাল মিডিয়া ছাড়া সময় কাটানো যায়&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;সোশ্যাল মিডিয়ার বয়স ২০ বছরও হয়তো হবে কোনমতে। খালি খ্রিষ্টিয় বছর গোনার হিসাবেই মানবজাতির ইতিহাস ২০০০+ বছর। তখন মানুষ সময় কাটাতে পারতো, এখনো পারে। আমিও পারবো। খালি দরকার একটু চেষ্টা, একটু সদিচ্ছা (আর উপরের সবগুলো কাজ করা)। সবসময় সময় কাটানো লাগবে এমনও তো না! কী হয় একটু বিশ্রাম নিলে? একটু নিজের জগতে সময় দিলে? আমার নিজেরই লাভ হবে তাতে।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;শেষ-কথা&quot;&gt;শেষ কথা&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;দিনশেষে অনুশীলন অভ্যাসের বিষয়। আপনি ছোটবেলায় হাঁটতে পারতেন না, সেটা অনুশীলন করে শিখেছেন। এখন আমাকে ৫ কিমিঃ দৌঁড়াতে বললে আমি ১ কিমিঃও হয়তো দৌঁড়াতে পারবো না, হাঁপিয়ে যাবো - কারণ অনুশীলন নাই। একাগ্রতা, মনোযোগ এগুলোও অনুশীলনের বিষয়, খাদ্যাভাস এর মতোই।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এগুলো প্রথম দিন থেকেই হুট করে হবে না, আর আপনি সারাদিনে ২০ মিনিট মেডিটেশন করে একাগ্রতার অভ্যাস করলে সেটা বাকি ১২ ঘন্টা যে অমনোযোগী থাকেন সেটাও ঠিক করবে না। এগুলো আপনার সারাদিনই করা লাগবে, সবসময়ই।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;প্রিয় পাঠক/পাঠিকা, হয়তো এগুলোর সবগুলোই আপনি করেন। হয়তো আপনার পরিস্থিতি এমন যে এগুলো করা সম্ভব না। বা হয়তো কোনটা কোনটা আপনি করেন, কোনটা করেন না, পছ্ন্দ না বলে। আমি জানতে চাই, আলাপ করতে চাই এসব নিয়ে। অপেক্ষায় রইলাম আপনার মন্তব্য, প্রশ্নের, সমালোচনার - হোক সেটা এই ব্লগেই, বা ফেসবুকে, বা অন্যখানে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একাগ্রতার অনুশীলনে আপনার জন্য শুভকামনা। :sunflower:&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><summary type="html">মিডিয়ার খারাপ দিক নিয়ে, মনোযোগ অনুশীলন নিয়ে বেশিরভাগ কনটেন্ট যা আছে সেগুলো আমাদের দেশের জন্য প্রযোজ্য না বা প্রয়োগ করাও কঠিন। যেমন কেউ আমাকে যদি বলে ফেসবুক ডিএকটিভ করে ফেলেন - আমি তারে চোখ উল্টায়ে বলবো অসম্ভব! আমার বাবা মা দেশে থাকে, আত্মীয় স্বজনও নানা দেশে, বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষকদের গ্রুপও ফেসবুকে। সেখানে নানা জরুরী খবর মাঝে মাঝেই থাকে। না পেলে আমারই তো ক্ষতি! তার উপর ফেসবুক ছিলো বলে আমি সময়মতো জানতে পেরেছি [হুট করে বাংলাদেশের নিয়ম পাল্টেছিলো ওমিক্রনের জন্য](https://amitsealami.com/blog/2021/12/14/Traveling-Bangladesh-Omicron/) - ফেসবুক না থাকলে দেশে আসার পরে তো আমার বউসহ ১৪ দিন কোয়ারান্টাইনে থাকা লাগতো নিজ খরচে। ক্যামনে কী!? সুতরাং আমি আলাপ করবো আমি নিজে যা করি মনোযোগ আর একাগ্রতা ধরে রাখতে - ফেসবুক সহ নানা সোশ্যাল মিডিয়াতে থেকে, সাদা কালোর মাঝের ছাই রঙা এই পৃথিবীতে। আপনি হয়তো সবগুলো হুবহু করতে পারবেন না, হয়তো আরো বেশি করতে পারবেন। এই গাইডলাইনটা থাকলো - আপনার আমার রেফারেন্সের জন্য।</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.com/blog/images/default_bn.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.com/blog/images/default_bn.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Traveling to Bangladesh during Omicron Covid: A Tale of Mismanaged Restrictions</title><link href="https://amitsealami.com/blog/2021/12/14/Traveling-Bangladesh-Omicron/" rel="alternate" type="text/html" title="Traveling to Bangladesh during Omicron Covid: A Tale of Mismanaged Restrictions" /><published>2021-12-14T00:00:00+00:00</published><updated>2021-12-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://amitsealami.com/blog/2021/12/14/Traveling-Bangladesh-Omicron</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.com/blog/2021/12/14/Traveling-Bangladesh-Omicron/">&lt;p&gt;The travel regulations &lt;strong&gt;before December&lt;/strong&gt; stated 2 conditions: any traveler needs to have 1. double shot of vaccines, and 2. a negative covid result from a test administered within &lt;strong&gt;72 hours before the flight&lt;/strong&gt; to avoid getting quarantined. In almost every other nation that’s doable if you consider antigen-testing, or PCR testing, including the USA. Everything checked out for us, and we scheduled PCR Test at CVS Pharmacy. CVS Pharmacy was recommended by almost everyone I knew due to their consistent turnaround time: &lt;a href=&quot;https://cvshealth.com/covid-19/testing-information#drive-thru-testing&quot;&gt;48-72 hours on average&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lady Luck had something else in store for us.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;At 2AM in US time on the day we were supposed to be tested (December 3rd), we found out that Bangladesh started requiring &lt;a href=&quot;https://m.facebook.com/AirportMagistrates/photos/a.691289464302727/4507937399304562/?type=3&amp;amp;source=57&quot;&gt;“Covid-negative PCR test result possession for all incoming flight passengers”&lt;/a&gt;, within &lt;strong&gt;48 hours before the flight&lt;/strong&gt; because of the Omicron variant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We were &lt;strong&gt;VERY&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;CONFUSED&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;1st, this was apparently declared a couple of days ago, but we found about it much later. I kept checking for travel advisories from Bangladesh and Qatar Airways for the last few days continuously, so I should’ve noticed this earlier. Comments by other Bangladeshis in the Facebook post and the page revealed that this circular was not updated to Civil Aviation Authority Bangladesh’s website even on Dec 3rd, 11:15 AM Bangladesh time, which explains why I did not notice this earlier.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2nd, this is seriously problematic for International Arrivals in Bangladesh during Winter holidays, in particular from the USA, for several reasons:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Only Relying on PCR Tests&lt;/strong&gt;: While other countries like &lt;a href=&quot;https://www.lufthansa.com/be/en/corona-tests&quot;&gt;Germany accepts PCR/Antigen tests&lt;/a&gt;, Bangladesh only accepts PCR test. Note that Antigen test results are made available within several hours, while PCR tests generally require 48-72 hours.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Inconclusive Results from Test&lt;/strong&gt;: CVSPharmacy is consistent when returning results within 48 hours, yes - but the result itself can be inconclusive. In fact, a Bangladeshi I know tested Inconclusive in PCR test for 2 days in a row and had to rely on antigen test for travel.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lack of Test Slots&lt;/strong&gt;: CVSPharmacy and any other pharmacy have fixed slots for Covid tests per day and if you do not schedule in advance, you either a) won’t get test slots that can give you results in 48 hours before the flight, or b) you will get test slots that can not give you results within the 48 hours time range.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lack of Very Rapid PCR Test Labs&lt;/strong&gt;: Rapid PCR test results come out in 48-72 hours on average. However, some Test Labs/Centers can give you results within &lt;strong&gt;2-3 hours&lt;/strong&gt; instead of Very Rapid PCR Test Labs, in exchange for a very high cost (rapid PCR tests generally cost nothing) since they analyze the samples themselves. The problem is, the USA is &lt;strong&gt;BIG&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;Scattered&lt;/strong&gt;. The commonwealth (or you can read it as “state” ) I am in, &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Virginia&quot;&gt;Virginia&lt;/a&gt;, is almost as big as Bangladesh (110K sqKM vs 148K sqKM), and it is only 35th largest. Depending on the area you are in, you may or may not have access to such labs. You may have to drive for several hours, and they may or may not test you depending on whether it is a weekend, whether they have a slot, etc. Do remember that it is the winter holidays season. If you don’t have a car, then it is even worse. Public transport in the USA is bad.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Very Rapid PCR Labs Are closed on Weekends&lt;/strong&gt;: Our flight was on a Sunday, so we had to be tested either by Friday or Saturday. Some labs offer half-day service only on Saturday and remain closed till Monday.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Influx of Customers&lt;/strong&gt;: The 48-72 hours turnaround time from CVSPharmacy assumes that there is no sudden surge of customers. And guess what? December is the holiday season, therefore a surge of customers can happen at any time because they will be traveling.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;In short, this decision came suddenly with no time for travelers to prepare, and with unrealistic expectations. That’s not just me, you can look at the confused comments from soon-to-be-travelers in &lt;a href=&quot;https://m.facebook.com/AirportMagistrates/photos/a.691289464302727/4507937399304562/?type=3&amp;amp;source=57&quot;&gt;Magistrates All Airports of Bangladesh&lt;/a&gt; page as well. In case you are wondering if we can travel to Bangladesh and “bargain” about our entry, we won’t even get the boarding pass for the flight if we do not satisfy these requirements.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We had to frantically search for Very Rapid PCR Test Lab locations and finally found a lab on Saturday. It cost us &lt;strong&gt;300USD per test&lt;/strong&gt;, while results are provided in &lt;strong&gt;around 1 hour&lt;/strong&gt;. After that, we were able to travel - although exhausted and annoyed at the Civil Aviation Authority of Bangladesh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Were these new restrictions necessary? Absolutely! Bangladesh took the right steps to reduce the Omicron spread.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, the execution itself was flawed. Bangladesh should’ve:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;spread the declaration across websites and aviation companies as soon as it became available, and&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;included Antigen testing as an acceptable test.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;(&lt;em&gt;Note that I am entirely ignoring the … rather unpleasant nature of the responses from Magistrates there. In fact, I am grateful because if they did not go out of their way to share this as soon as they got this, we would’ve never known about this in time.&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Will Bangladesh change how it handles such things, maybe in the future?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I am … not sure. Doing things the right way requires empathy, far-sightedness, and multi-cultural understanding. I don’t think many of the officers possess those qualities. After all, if they did, these problems won’t have arisen in the first place.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But one can only hope.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Let me know your thoughts on this. Have you given up? Or remain hopeful like me?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><summary type="html">The travel regulations **before December** stated 2 conditions: any traveler needs to have 1. double shot of vaccines, and 2. a negative covid result from a test administered within **72 hours before the flight**. In almost any country that&apos;s doable if you consider antigen-testing, or PCR testing, including the USA. Everything checked out for us and we scheduled PCR Test at CVS Pharmacy. CVS Pharmacy was recommended by almost everyone I knew due to their consistent turnaround time: [48-72 hours on average](https://cvshealth.com/covid-19/testing-information#drive-thru-testing). Lady Luck had something else in store for us though. At 2AM in US time on the day we were supposed to be tested (December 3rd), we found out that Bangladesh started requiring [&quot;Covid-negative PCR test result possession for all incoming flight passengers&quot;](https://m.facebook.com/AirportMagistrates/photos/a.691289464302727/4507937399304562/?type=3&amp;source=57), within **48 hours before the flight** because of the Omicron variant. We were **VERY** **CONFUSED**.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.com/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.com/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="bn"><title type="html">আমার চোখে ২০২১ এ বাংলাদেশের এয়ারপোর্ট, থানা, নির্বাচনী আর পাসপোর্ট অফিস</title><link href="https://amitsealami.com/blog/2021/12/13/Bangladesh-after-3-years/" rel="alternate" type="text/html" title="আমার চোখে ২০২১ এ বাংলাদেশের এয়ারপোর্ট, থানা, নির্বাচনী আর পাসপোর্ট অফিস" /><published>2021-12-13T00:00:00+00:00</published><updated>2021-12-13T00:00:00+00:00</updated><id>https://amitsealami.com/blog/2021/12/13/Bangladesh-after-3-years</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.com/blog/2021/12/13/Bangladesh-after-3-years/">&lt;p&gt;জুলাই ২০১৮ থেকে নভেম্বর ২০২১ - এই সাড়ে ৩ বছর বাংলাদেশে ছিলাম না। আসার পরেই প্রথম কয়েকদিন দৌঁড়াদৌড়ি করা লেগেছে জিডি অফিসে (এনআইডি হারিয়ে গেছে), নির্বাচন কমিশনের অফিসে (এনআইডি তোলার জন্য), পাসপোর্ট অফিসে (বর্তমানটা প্রায় মেয়াদোত্তীর্ণ) আর সেগুলোতে যাবার জন্য রাস্তাঘাটে। আদৌ কি সার্ভিস লোকমুখে শোনা পর্যায়ের খারাপ এখনো? পদে পদে কি টাকা চায় লোকেরা? নাকী কাজ কোন মামা চাচা টাকা ছাড়াই হয়ে যায়? প্রিয় পাঠক বা পাঠিকা আমার, সেগুলো নিয়েই আমার এই লেখার আলাপ সালাপ! বলাই বাহুল্য, নেহাৎ প্রয়োজন ছাড়া আমি আমার পেশাগত পরিচয় কোথাও দেই না। কোথাও আমার পরিচয় দিতে হলে সেটা আমি লেখায় আলাদা করে উল্লেখ করেছি। এই আলাপসালাপ একান্তই একজন সাধারণ, “&lt;strong&gt;আপনি আম্রে চেনেন?&lt;/strong&gt;” না বলা বাঙ্গালীর দৃষ্টিকোণ থেকে&lt;sup&gt;*&lt;/sup&gt;। :)&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;
&lt;h2 id=&quot;বিমানবন্দর&quot;&gt;বিমানবন্দর&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;বিমানবন্দর নিয়ে সবার খুব ভয় - কাস্টমস এর জন্য, আরো কী না কী! আমার অভিজ্ঞতা বলি - বিমানবন্দরে নেমেছি সকাল ৯টায়, বার হয়েছি ২টার দিকে সব শেষ করে। এত সময় লাগলো কেন? ৩ বা সাড়ে ৩ ঘন্টা লেগেছে কভিডের পিসিআর নেগেটিভ টেস্ট দেখাতে, ১ বা ১.৫সট ঘন্টা লেগেছে তারপর ইমিগ্রেশনে। এত সময় লেগেছে কারণ ঐদিন আমাদের ফ্লাইটের সাথে আরো ৪টা ফ্লাইট নেমেছে, সবগুলো মিডল ইস্ট থেকে, খেটে খাওয়া বাঙ্গালিদের নিয়ে। লোকমুখে শুনেছি “&lt;strong&gt;ওমিক্রন কভিড&lt;/strong&gt;” এর কারণে নাকি সব রাতের ফ্লাইট দিনে নিয়ে আসায় হঠাৎ করেই চাপ বেড়ে গেছে। আমাদের সাথে আসা বাঙ্গালিদের বেশিরভাগ পড়তে বা লিখতে পারেন না। নিজের চোখে দেখেছি স্বাস্থ্য সংক্রান্ত বা ইমিগ্রেশন অফিসাররা এই বাঙ্গালিদের ফর্ম নিজেরা পূরন করে দিচ্ছেন, তাতে প্রতি জনের জন্য অনেক বেশি অতিরিক্ত সময় লাগছে। এই খেটে খাওয়া বাঙ্গালির জন্য যদি অতিরিক্ত সময় লাগে, তবে আমি তাই সই। আরেকটা মজার জিনিষ দেখেছি - এক একটা ব্যুথের লাইন তো বিশাল - সেখানে কেউ লাউন ভেঙ্গে আগাতে চাইলে লোকজন হইহই করে; তাও লাইনে কেউ না কেউ ঢুকে যায়। তবে মহিলারা কেউ আগাতে চাইলে লোকজন আবার যায়গা ছেড়ে দেন, বলেন, “&lt;em&gt;যান যান, আগায় যান, আপনারা আগে শেষ করে ফেলেন&lt;/em&gt;“। খেটে খাওয়া মহিলাদের প্রতি খেটে খাওয়া পুরুষদের এইটুকু শ্রদ্ধা চোখে পড়ার মতো।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;এরাইভাল ইমিগ্রেশন&lt;/strong&gt;:  ছোট দুইটা সমস্যা হয়েছে। একটা হচ্ছে এরাইভালের ফর্ম শেষ হয়ে গিয়েছিলো। অফিসারকে জিজ্ঞাসা করতেই উনি বললেন ডিপারচারের ফর্ম নিয়ে কেটে এরাইভাল লিখে দিয়ে দিতে। উনার হাতে অবশ্য আর কিছু করার ছিলোও না - এরাইভাল ফর্ম তো আর উনি নিয়ে বসে থাকবেন না। আরেকটা হচ্ছে আমার পাসপোর্ট থেকে তথ্য খুঁজে পাচ্ছিলেন না; কারণ ঐটার আগের পাসপোর্ট দিয়ে নাকী আমার তথ্য ঢুকানো হয়েছিলো। কী একটা অবস্থা!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;কাস্টমস&lt;/strong&gt;: আমি বলেছি ভাই, কতক্ষন লাগবে? কী করতে হবে? আমাকে পাল্টা প্রশ্ন: কই থেকে এসেছেন? আমি: আমেরিকা থেকে। অফিসার বললেন, “&lt;em&gt;দেখেন, কিছু মনে করিয়েন না; বাংলাদেশে বেশিরভাগ মদ বিদেশ থেকে নিয়ে আসেন শিক্ষিত বাঙ্গালিরাই, তারা কাস্টমস এ ডিক্লেয়ারও করেন না। আপনি কাস্টমস এ লাগেজ চেক করতে দেন, মদ না থাকলে ১০ সেকেন্ডে আপনাকে ছেড়ে দিচ্ছি। সোনা আছে ১০০ গ্রামের বেশি?&lt;/em&gt;” আমি, “একদমই না!”। আর কোন কথা নাই, ১০ সেকেন্ডে লাগেজ স্ক্যান করেই ছেড়ে দিলো।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সবমিলিয়ে আমার মনে হয়েছে বিমানবন্দর যথেষ্ট উন্নত, আর মানবিক। আরো কিছু হয়তো লোক নেয়া যায় শুধুমাত্র ফর্ম ফিলাপ করার জন্য - তা না হলে অফিসারদের উপরে চাপ অনেক  বেশি পড়ে যায়, সময়ও সবমিলিয়ে বেশি লাগে।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;থানা&quot;&gt;থানা&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;থানায় গিয়ে আমার একটু মন খারাপ লেগেছে। অন্ধকার, গুমোট, ভ্যাপসা গরম একটা পরিবেশ এই ডিসেম্বেরেও। কিন্তু ডিউটি অফিসার আমাক যথেষ্ট সাহায্য করেছেন জিডি করার জন্য, আমি থাকাকালীন সময়ে যারা এসেছেন তাদের সবাইকেও করেছেন - এর মধ্যে এক ইনফরম্যান্টও ছিলো! “&lt;em&gt;স্যার স্যার! আপনারা যেই কিরিমনালরে খোঁজতেছিলেন হ্যায় আসছে বাসায়! খবর পাক্কা!&lt;/em&gt;” - মজাই লেগেছে এসব দেখে। আশা করি থানার পরিবেশ আরো ভালো হবে ভবিষ্যতে, ডিউটি অফিসাররাও ভালো পরিবেশ পাবেন।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;নির্বাচন-অফিস&quot;&gt;নির্বাচন অফিস&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;নির্বাচন অফিসে গিয়ে একটু গোত্তা খাওয়া লেগেছে। এক ভবনেই যে দুই এলাকার নির্বাচন অফিস এটা আমি জানতাম না। কাজেই প্রথমে এক অফিসে গেছি, সেখান থেকে আরেক অফিস। অফিসের লাইনে কিছুক্ষন অপেক্ষা করতে করতে দেখলাম ওখানের অফিসাররা কাজ করছেন, যথেষ্ট আন্তরিক। এক বয়স্ক লোক অনেক কথা বলছিলেন কার্ড উঠানোর সময়, ওদিকে কাজগপত্র ঠিক নাই। বেচারা অফিসার না পারে কিছু বলতে, না পারে সইতে। এ অবস্থায় একসময় বলেই ফেললেন, “&lt;em&gt;মুরুব্বী, আমি তো আপনারটাই দেখতেছি - আমারে একটু দেখতে দ্যান?&lt;/em&gt;“।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অবশ্য তার পরে সেখান থেকে জেনেছি আমার এলাকার নির্বাচন অফিস নাকি আরেক যায়গায়! সেখানে পরে আরেকদিন গিয়ে স্মার্ট কার্ড উঠিয়েছি। তবে এই অফিস বনেদী এলাকায় হলেও (মতিঝিল) অফিসের অবস্থা ছিলো তথৈচব - ধূলোময়, জীর্ণ দেয়াল মন খারাপ করিয়ে দেয়। নির্দেশনামূলক ব্যানার ছিলো না। তবে প্রিন্ট করা কিছু কাগজে ছিলো কোন কাজের জন্য কত নং টেবিলে যেতে হবে; যদিও টেবিলগুলোতে কোন নাম্বার আমি দেখিনি। কাজগুলোর জন্য যে কী লাগে, কী নিয়ে আসতে হয় তাও লেখা ছিলো না বলে অফিসারদের কাছ থেকে জেনে আবার অনেককেই সেই কাগজ যোগাড় করতে অন্য যায়গায় যেতে দেখেছি।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;পাসপোর্ট-অফিস&quot;&gt;পাসপোর্ট অফিস&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;আমার পাসপোর্ট অফিস কেরাণীগঞ্জে। আমি তো চিন্তায় ছিলাম - ঐদিকের পাসপোর্ট অফিসে যাওয়ার রাস্তা পুরোই ভাঙ্গা, বিচ্ছিরি। দুই তিন বছর আগে নাকি আমার বাবা মায়ের যেতেই ৩ ঘন্টার মতো লেগেছে ভাঙ্গা রাস্তায়। সুতরাং তাড়াহুড়ো করে বার হয়েছি। ওমা, পুরো ১০ কিমি রাস্তা পার হলাম ১০-১৫ মিনিটে, কোথাও জ্যাম নাই। ফ্লাইওভারে উঠেছি আর নেমেছি। আমার বাবা একটু পর পরই বলছিলো, এইটা কী! পুরাই বিদেশের রাস্তা! আমিও দাঁত কেলিয়ে ছিলাম পুরো রাস্তা!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;এই একটা মাত্র যায়গায় আমার পরিচয় দিতে বাধ্য আমি, এবং দিয়েছি&lt;/strong&gt;। ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষক হিসাবে পাসপোর্ট রিনিউ করানোর জন্য NoC দিতে হয়। এখানের অফিসাররা অবশ্য একটু অনভিজ্ঞ, কারণ NoC থাকলে কিছু সুবিধা থাকে পাসপোর্ট পাওয়ার জন্য (ডিফল্ট ডেলিভারি মেথড এক্সপ্রেস হয়ে যায়) তবে ঐ অফিসের অফিসার সেটা জানতেনই না। কাজেই আমার পাসপোর্টের ডেলিভারি রেগুলার হবে। একই দিনে আমার আরেক সহকর্মী অবশ্য আগারগাঁও এর পাসপোর্ট অফিসে অবশ্য এক্সপ্রেস ডেলিভারির তারিখই পেয়েছেন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;আপডেট:&lt;/strong&gt; আমি পাসপোর্ট তৈরি হয়েছে এসএমএস পাবার দুই দিন পরেই পাসপোর্ট অফিসে গিয়ে ডেলিভারি স্লিপ দিয়ে পাসপোর্ট তুলে নিয়েছি। ডেলিভারি স্লিপ দিয়ে পাসপোর্ট নিতে একটু সময় লাগে, অনেকেই লাইনে থাকেন বলে - কিন্তু ঐ সময় লাগা বাদে আর কিছু লাগেনি। 😄&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;সবমিলিয়ে&quot;&gt;সবমিলিয়ে&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;সবমিলিয়ে আমার মনে হয়েছে দেশের সার্ভিসগুলো এখন যথেষ্ট ভালো হয়েছে। ওয়েবসাইটে নির্দেশিকা তো থাকেই, সাথে অফিসগুলোতেও যথেষ্ঠ পরিমাণ নির্দেশিকা টাঙ্গানো, ঝুলানো, বা সাঁটানো থাকে পোস্টারে, কাগজে বা আঁকুনিতে। সিঙ্গাপুরের ভ্রমনকাহিনীতে লিখেছিলাম, হয়তো পড়েছেন আপনি, ওখানেও একই জিনিষ লক্ষ্য করেছি। সকল নির্দেশিকা লেখা থাকে, কাজেই কী করা লাগবে এটা নিয়ে কারো কোন অজ্ঞতা থাকে না। লোকজন নির্দেশিকা অনুসারে কাজ করলেই হয়ে যায়, অন্য ঝামেলার বালাই নেই।&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;এই লেখাটা পুরোপুরি আমার ব্যক্তিগত অভিজ্ঞতার ভিত্তিতে লেখা। সঙ্গত কারণেই আপনার অভিজ্ঞতা মিলতেও পারে, নাও পারে।&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><summary type="html">জুলাই ২০১৮ থেকে নভেম্বর ২০২১ - এই সাড়ে ৩ বছর বাংলাদেশে ছিলাম না। আসার পরেই প্রথম কয়েকদিন দৌঁড়াদৌড়ি করা লেগেছে জিডি অফিসে (এনআইডি হারিয়ে গেছে), নির্বাচন কমিশনের অফিসে (এনআইডি তোলার জন্য), পাসপোর্ট অফিসে (বর্তমানটা প্রায় মেয়াদোত্তীর্ণ) আর সেগুলোতে যাবার জন্য রাস্তাঘাটে। আদৌ কি সার্ভিস লোকমুখে শোনা পর্যায়ের খারাপ এখনো? পদে পদে কি টাকা চায় লোকেরা? নাকী কাজ কোন মামা চাচা টাকা ছাড়াই হয়ে যায়? প্রিয় পাঠক বা পাঠিকা আমার, সেগুলো নিয়েই আমার এই লেখার আলাপ সালাপ! বলাই বাহুল্য, নেহাৎ প্রয়োজন ছাড়া আমি আমার পেশাগত পরিচয় কোথাও দেই না। কোথাও আমার পরিচয় দিতে হলে সেটা আমি লেখায় আলাদা করে উল্লেখ করেছি। এই আলাপসালাপ একান্তই একজন সাধারণ, “আপনি আম্রে চেনেন?” না বলা বাঙ্গালীর দৃষ্টিকোণ থেকে*। :)</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.com/blog/images/default_bn.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.com/blog/images/default_bn.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="bn"><title type="html">Higher Studies Talk at Stamford University</title><link href="https://amitsealami.com/blog/2021/11/21/higher-studies-talk-at-stamford-university/" rel="alternate" type="text/html" title="Higher Studies Talk at Stamford University" /><published>2021-11-21T00:00:00+00:00</published><updated>2021-11-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://amitsealami.com/blog/2021/11/21/higher-studies-talk-at-stamford-university</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.com/blog/2021/11/21/higher-studies-talk-at-stamford-university/">&lt;p&gt;গত নভেম্বর ২০ এ স্ট্যামফোর্ড ইউনিভার্সিটির সিএসই ডিপার্টমেন্টের আয়োজিত একটি &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/CSEStamfordUniversity/posts/2352152524921149&quot;&gt;উচ্চশিক্ষা বিষয়ক ওয়েবিনারে&lt;/a&gt; আমি নিমন্ত্রিত বক্তা হিসাবে কথা বলেছি। মূল বিষয় ছিলো অস্নাতক, বা আন্ডারগ্র্যাড শিক্ষার্থীরা কীভাবে উচ্চশিক্ষার জন্য প্রস্তুতি নিতে পারে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এখানে সবার সুবিধার জন্য আমার ব্যবহৃত স্লাইডের পিডিএফ, যেসব লিংক উল্লেখ করেছি আলাপে সেগুলো আর ওয়েবইনারের ভিডিও দিয়েছি। আশা করি সবার কাজে লাগবে। 😄&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id=&quot;লিংকসমূহ&quot;&gt;লিংকসমূহ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;আলাপের সময় আমি Statement of Purpose সংক্রান্ত বেশ কিছু রিসোর্সের কথা উল্লেখ করি, যেগুলো সবার সুবিধার জন্য এখানে দিয়ে দিচ্ছি:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://amitsealami.com/blog/higher-studies/writing-sop-higher-studies/&quot;&gt;উচ্চশিক্ষার আবেদন - ভালো SOP লিখতে হলে&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://amitsealami.com/blog/higher-studies/&quot;&gt;উচ্চশিক্ষা বিষয়ে আমার অন্যান্য সব লেখাগুলো&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.eecs.mit.edu/academics/graduate-programs/admission-process/what-faculty-members-are-looking-for-in-a-grad-school-application-essay/&quot;&gt;MIT - What faculty members are looking for in a grad school application essay&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Statement of Purpose Guideline
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://web.mit.edu/msrp/myMSRP/docs/Statement%20of%20purpose%20guidelines.pdf&quot;&gt;MIT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://grad.berkeley.edu/admissions/steps-to-apply/requirements/statement-purpose/&quot;&gt;Berkeley&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.cs.cmu.edu/~pavlo/blog/2015/10/how-to-write-a-bad-statement-for-a-computer-science-phd-admissions-application.html&quot;&gt;How to Write a Bad Statement for a Computer Science Ph.D. Admissions Application&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;স্লাইড&quot;&gt;স্লাইড&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;সকলের সুবিধার্থে সবগুলো স্লাইড আমি দিয়ে দিয়েছি এখানে।&lt;/p&gt;

&lt;script async=&quot;&quot; class=&quot;speakerdeck-embed&quot; data-id=&quot;404434f499e24c7683819608e975e3d8&quot; data-ratio=&quot;1.77777777777778&quot; src=&quot;//speakerdeck.com/assets/embed.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h3 id=&quot;ভিডিও&quot;&gt;ভিডিও&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ওয়েবিনার এর রেকর্ডেড ভার্সনও আছে, আপনাদের সুবিধার্থে। আশা করি সবার কাজে লাগবে। :)&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;.embed-container { position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden; max-width: 100%; } .embed-container iframe, .embed-container object, .embed-container embed { position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; }&lt;/style&gt;
&lt;div class=&quot;embed-container&quot;&gt;    &lt;iframe title=&quot;YouTube video player&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;390&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/CIiiKSa_0do&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;আপনাদের কোন প্রশ্ন বা মন্তব্য থাকলে অবশ্যই অবশ্যই জানাবেন, হোক সেটা এখানে বা ভিডিওর কমেন্টবক্সে :)&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><summary type="html">গত নভেম্বর ২০ এ স্ট্যামফোর্ড ইউনিভার্সিটির সিএসই ডিপার্টমেন্টের আয়োজিত একটি উচ্চশিক্ষা বিষয়ক ওয়েবিনারে আমি নিমন্ত্রিত বক্তা হিসাবে কথা বলেছি। মূল বিষয় ছিলো অস্নাতক, বা আন্ডারগ্র্যাড শিক্ষার্থীরা কীভাবে উচ্চশিক্ষার জন্য প্রস্তুতি নিতে পারে। এখানে সবার সুবিধার জন্য আমার ব্যবহৃত স্লাইডের পিডিএফ, যেসব লিংক উল্লেখ করেছি আলাপে সেগুলো আর ওয়েবইনারের ভিডিও দিয়েছি। আশা করি সবার কাজে লাগবে। 😄</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.com/blog/images/default_bn.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.com/blog/images/default_bn.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Why I hate MacBook Pro 2019 13 Inch</title><link href="https://amitsealami.com/blog/2021/09/07/why-I-hate-macbook-pro-2019/" rel="alternate" type="text/html" title="Why I hate MacBook Pro 2019 13 Inch" /><published>2021-09-07T00:00:00+00:00</published><updated>2021-09-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://amitsealami.com/blog/2021/09/07/why-I-hate-macbook-pro-2019</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.com/blog/2021/09/07/why-I-hate-macbook-pro-2019/">&lt;div class=&quot;note&quot;&gt;
Final update: On Oct 8th, the Display went poof and I had to take it to an Apple Support. There, I learned that some of the Macbooks of this particular model have bad battery and bad keyboard, and replacing both the top case (with the battery) and keyboard will fix this. So after a few days, I got the Macbook back with replaced hardware, and I have not faced any issue ever since.
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;I will admit that I have never been a fan of the Apple Eco-System. Well, I love the iPad, and combined with the iPad pencil it is awesome for research, annotation, taking notes, and every conceivable thing you can think of that you want to do on a tablet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, my relation with MacBook Pro 2019 13 inch is not that good. Allow me to be more specific: The OSX itself is good (Except &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Preview&lt;/code&gt;, a core software, is &lt;a href=&quot;https://amitsealami.com/blog/2020/09/08/use-skim-not-preview/&quot;&gt;buggy and sucks for PDF&lt;/a&gt;). It is an excellent balance between Linux and Windows in terms of offering software and services. Like, most of the software available for Windows is also offered for OSX, and its terminal/libraries work similarly to Linux (at least from my understanding). I have several specifics complaints regarding the hardware though.&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-keyboard-sucks&quot;&gt;The Keyboard sucks&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;There is no &lt;em&gt;“if, else, but, however,”&lt;/em&gt; in the entire universe that can justify the introduction of Butterfly keyboard thing (&lt;a href=&quot;https://www.theverge.com/2020/5/4/21246223/macbook-keyboard-butterfly-magic-pro-apple-design&quot;&gt;an example article about this by the Verge&lt;/a&gt;). It sucks in terms of feeling when you type, and it is too … fragile. I have been using a keyboard cover from day 1 because I have seen that some MacBooks of the same model simply stopped working because of a dust particle that got under one key.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-touch-bar-sucks&quot;&gt;The Touch bar Sucks&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Well, it has its uses. I like to use it for changing volume, brightness, annotation color - all those fancy things that you can use touch bar. Except when the touch bar is buggy. Arbitrarily, the touch bar disappears. Here is the fun part though:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;ludicrous-touch-bar-bug&quot;&gt;Ludicrous Touch bar Bug&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;When the touch bar bugs out and disappears, so do the &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Esc&lt;/code&gt; button and the entire group of &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;media&lt;/code&gt; keys / &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Fn&lt;/code&gt; keys. Running something and want to move focus away from it? No &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Esc&lt;/code&gt; Button for you buddy. Want to change brightness? Tough luck! You can not unless you do it from the top taskbar thing. Want to use &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Fn&lt;/code&gt; Keys or &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Media&lt;/code&gt; keys? Find some external keyboard, because no way you can do it (unless you use an onscreen keyboard maybe?)&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Surely Restarting MacBook will solve this?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Nope. Period.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Update your OSX?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;I have installed the latest updates. As of writing this, I am using Big Sur - 11.5.2, which is the latest version, &lt;em&gt;today&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;What about SMC reset? NVRAM reset?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Based on my personal experience, those may or may not work. MacBook Pro has a mind of its own, I tell you.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;How about following these commands I just googled for you?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Here is the fun part: You will find the following 3 commands on the Internet offered to magically fix the touch bar bug:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# command 1&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;pkill &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Touch Bar agent&quot;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# command 2&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;killall ControlStrip

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# command 3&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;pkill TouchBarServer&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Here is the issue though:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You won’t be able to find &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Touch Bar Agent&lt;/code&gt; or anything similar in the running list of processes when it crashes. You can not kill a process that’s already killed. To confirm, I checked the &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Preferences &amp;gt; Keyboard&lt;/code&gt;. When the bug happens the following 3 items also disappear: a) &lt;em&gt;Touch Bar shows …&lt;/em&gt;, b) &lt;em&gt;Show Control Strip&lt;/em&gt;, and c) &lt;em&gt;Press and Hold Fn key to …&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So.. there. You are completely at the mercy of the MacBook pro when the touch bar bug happens.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;what-triggers-this&quot;&gt;What triggers this?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;I have absolutely no idea. I noticed that it happens after a) disconnecting external display, or b) disconnecting air display with iPad, or 3) waking up from Sleep.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In other words, the cause is random/unknown/not faithfully reproducible. Yet, here I am after experiencing it several times in the last few weeks.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;possible-solutions---maybe&quot;&gt;Possible Solution(s) - Maybe?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;How about starting &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;TouchBarServer&lt;/code&gt; manually when it crashes?&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;That’s an excellent idea, my dear Watson. It may or may not work. I am yet to try it; but just in case - here is the &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ps aux&lt;/code&gt; for future reference:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-rwxr-xr-x&lt;/span&gt;  1 root  wheel   1.9M Jan  1  2020 /usr/libexec/TouchBarServer&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;So maybe running the following will work. &lt;em&gt;Maybe&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo&lt;/span&gt; /usr/libexec/TouchBarServer&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;div class=&quot;warning&quot;&gt;
Update September 09, 2021
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;It did not work.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;How about starting &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;ControlStrip&lt;/code&gt; manually when it crashes?&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;/System/Library/CoreServices/ControlStrip.app/Contents/MacOS/ControlStrip&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Yet to be tested.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I will update here the next time the bug happens. Until then, fingers crossed! 🤞&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><summary type="html">I will admit that I have never been a fan of the Apple Eco-System. Well, I love the iPad, and combined with the iPad pencil it is awesome for research, annotation, taking notes, and every conceivable thing you can think of that you want to do on a tablet. However, my relation with MacBook Pro 2019 13 inch is not that good. Allow me to be more specific: The OSX itself is good (Except `Preview`, a core software, is [buggy and sucks for PDF](https://amitsealami.com/blog/2020/09/08/use-skim-not-preview/)). It is an excellent balance between Linux and Windows in terms of offering software and services. Like, most of the software available for Windows is also offered for OSX, and its terminal/libraries work similarly to Linux (at least from my understanding). I have several specifics complaints regarding the hardware though.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.com/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.com/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">How I use Zsh for Augmenting My Activities</title><link href="https://amitsealami.com/blog/2021/09/02/how-I-use-zsh-automation/" rel="alternate" type="text/html" title="How I use Zsh for Augmenting My Activities" /><published>2021-09-02T00:00:00+00:00</published><updated>2021-09-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://amitsealami.com/blog/2021/09/02/how-I-use-zsh-automation</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.com/blog/2021/09/02/how-I-use-zsh-automation/">&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Zsh&lt;/code&gt;, or &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Z-Shell&lt;/code&gt; is a really good shell Unix/OSX/similar. It gets even better with &lt;a href=&quot;https://ohmyz.sh/&quot;&gt;oh-my-zsh&lt;/a&gt;. However, I made it even better with the help of scripts, themes and whatnot. Please note that this is not a &lt;em&gt;How-to&lt;/em&gt; tutorial for the inexperienced &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;zsh&lt;/code&gt; user; so I expect you, the reader, to know how to modify &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;~/.zshrc&lt;/code&gt;, or where to find it, or how to use aliases - those type of common scripting things. Lets dive in!&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;look-and-feel&quot;&gt;Look and Feel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I use the theme &lt;a href=&quot;https://github.com/agnoster/agnoster-zsh-theme&quot;&gt;agnoster&lt;/a&gt;. Setting this up requires some delicate configuration of colors and fonts, so I suggest you to go through the link. But basically, you gotta set this line in zshrc:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;ZSH_THEME&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;agnoster&quot;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;In addition, I use the amazing &lt;a href=&quot;https://www.jetbrains.com/lp/mono/&quot;&gt;Jetbrains Mono&lt;/a&gt; font. However, it still does not look right. Too much space is being wasted.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/how-i-use-zsh/default-zsh.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;See that &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;amitseal@Amits-MacBook-Pro&lt;/code&gt;? That’s unnecessary, unless you are in a multi-user environment and you want to know both your username and hostname, All.the.time. Which I don’t. Hence make this modification in your &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;~/.zshrc&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;DEFAULT_USER&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;amitseal&quot;&lt;/span&gt;
prompt_context&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(){}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Which results in hiding both username and hostname. Nice!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/how-i-use-zsh/my-zsh.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In addition to this, I also use syntax highlighting in zsh. Here is what you can do:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;brew &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;install &lt;/span&gt;zsh-syntax-highlighting
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;source&lt;/span&gt; /usr/local/share/zsh-syntax-highlighting/zsh-syntax-highlighting.zsh&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;plugins&quot;&gt;Plugins&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;These are the plugins I use with zsh:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;plugins&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=(&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# for git&lt;/span&gt;
  git
  &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# only if you use osx&lt;/span&gt;
  osx
  &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# if you like using visual studio code&lt;/span&gt;
  vscode
  &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# must have&lt;/span&gt;
  zsh-autosuggestions
  &lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# only if you use clojure&lt;/span&gt;
  lein
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;aliases&quot;&gt;Aliases&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I use A LOT OF aliases. Some of them are based on modifying existing functions with switches. Some of them are my own, personal creations using python/shell scripting.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;git-related-aliases&quot;&gt;Git related Aliases&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;I made several git related aliases just so that I can avoid typing… 5 characters.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# This is for add, commit and pushing everything for commits that do not matter.&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# I often use this when I am pushing things to website after building.&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# The comprehensible comments go to the source commits.&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;function &lt;/span&gt;f_gitcap&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;(){&lt;/span&gt;
git add &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;.&lt;/span&gt;
git commit &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-m&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;update&quot;&lt;/span&gt;
git push
&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;gitcap&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;f_gitcap

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# more git related aliases&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;gita&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&apos;git add .&apos;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;gitc&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&apos;git-cola&apos;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;gitcd&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&apos;git-cola dag&apos;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;gitcu&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&apos;git commit -m &quot;update&quot;&apos;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;gpom&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&apos;git push origin master&apos;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;helpful-aliases-for-better-commands&quot;&gt;Helpful Aliases for Better Commands&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Don’t like the output of &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;cat&lt;/code&gt;? Too &lt;em&gt;banal?&lt;/em&gt; Use &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;pcat&lt;/code&gt;. Also, there is &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;grep&lt;/code&gt; and &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;vena&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/how-i-use-zsh/cat-pcat.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias grep&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&apos;grep --color=auto&apos;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# you will need to install pygmentize first&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;pcat&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&apos;pygmentize -f terminal256 -O style=monokai -g&apos;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# don&apos;t want to type a long command every time you want to activate a virtual env? Here:&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;vena&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&apos;source venv/bin/activate&apos;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;aliases-for-jekyll&quot;&gt;Aliases for Jekyll&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Who does not love jekyll? I Love Jekyll! But the commands are long.. and scary. Hence:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;jeksl&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&apos;bundle exec jekyll serve --config _devconfig.yml&apos;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;jeks&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&apos;bundle exec jekyll serve&apos;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;jekbl&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&apos;bundle exec jekyll build -I --config _devconfig.yml&apos;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;jekbs&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&apos;bundle exec jekyll build&apos;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;jekcb&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&apos;bundle exec jekyll clean &amp;amp;&amp;amp; bundle exec jekyll build&apos;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;custom-commands-with-aliases&quot;&gt;Custom Commands with Aliases&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;To make my life easier, I made many commands and then I connected them to aliases. All the source codes are available in my repository: &lt;a href=&quot;https://github.com/LordAmit/automating-boring-tasks-using-python&quot;&gt;Automating Boring Tasks using Python&lt;/a&gt; - inspired by the book &lt;a href=&quot;https://automatetheboringstuff.com/&quot;&gt;Automate the Boring Stuff with Python&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# For pulling apks from device&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# note that abtup is placeholder for the automating ... I linked above&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;pull_apk&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;abtup/get_apk_from_device/main.py&quot;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# a image viewer with presentation mode made by yours truly;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# since I was unhappy with everything else&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;image_view&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&apos;abtup/image_in_window_screensaver/runme.sh&apos;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# images sorted in landscape and portrait directories&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;image_land_port&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;abtup/image_sort_landscape_portrait/src/main.py&quot;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# HotCrp formatted paper reviews to markdown format for ease of reading&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;review_md&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;&apos;/usr/bin/python3 abtup/review_to_md/main.py&apos;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# Clicker for Clicking games automatically&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;autoclicker&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;abtup/autoclicker/venv/bin/python abtup/autoclicker/autoclicker/main.py&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;autoclickeri&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;abtup/autoclicker/venv/bin/python abtup/autoclicker/autoclicker/main.py 0&quot;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;for-the-latex-fans&quot;&gt;For the LaTeX Fans&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;These are some python scripts I wrote that helps me avoid common writing issues as well as format LaTeX files.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# checks for silly issues,&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# like not using `~` before \cite and \ref, and&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# not using `,` before &apos;which&apos;, or using `,` before &apos;that&apos;.&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;tex_silly&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;abtup/tex_misc/check_silly.py&quot;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# script to avoid even sillier mistakes&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# based on Dr. Tao Xie&apos;s Writing Issues&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;tex_words&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;abtup/tex_writing_issues/main.py&quot;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# line breaker&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# Adds new line in between sentences separated by periods.&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# Respects existing line breaks, tries to respect indentation.&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;tex_linebreaks&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;abtup/tex_linebreaker/line_breaker.py&quot;&lt;/span&gt;

&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;# when you want to find a particular file with a particular word across folders&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;alias &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;fwif&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;abtup/find_word_in_folders/find_word_in_folders.py&quot;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;h2 id=&quot;more-custom-commands&quot;&gt;More Custom Commands!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Script to convert first page of PDF to image. Does not go for highest quality to save size, but you can change density and quality to improve that. For PDFs, I don’t want the image to have transparent background, so I remove it while making it white.&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;c&quot;&gt;#!/bin/bash&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;filename&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$1&lt;/span&gt;
convert &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-density&lt;/span&gt; 190 &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$filename&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$2&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;]&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-quality&lt;/span&gt; 90 &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-background&lt;/span&gt; white &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;-alpha&lt;/span&gt; remove &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$1&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;.jpg&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;That’s all folks!&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><summary type="html">Zsh, or Z-Shell is a really good shell Unix/OSX/similar. It gets even better with oh-my-zsh. However, I made it even better with the help of scripts, themes and whatnot. Please note that this is not a How-to tutorial for the inexperienced zsh user; so I expect you, the reader, to know how to modify ~/.zshrc, or where to find it, or how to use aliases - those type of common scripting things. Lets dive in!</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.com/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.com/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="bn"><title type="html">ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় এবং পাবলিকেশন গ্রান্ট নিয়ে আলাপ-সালাপ</title><link href="https://amitsealami.com/blog/2021/08/19/international-publication-grant-du/" rel="alternate" type="text/html" title="ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় এবং পাবলিকেশন গ্রান্ট নিয়ে আলাপ-সালাপ" /><published>2021-08-19T00:00:00+00:00</published><updated>2021-08-19T00:00:00+00:00</updated><id>https://amitsealami.com/blog/2021/08/19/international-publication-grant-du</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.com/blog/2021/08/19/international-publication-grant-du/">&lt;p&gt;ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় (ঢাবি) অতি সম্প্রতি খুবই ভালো একটা উদ্যোগ নিয়েছে গবেষণার জন্য - পাবলিকেশন এর বা ওপেন একসেস এর খরচ ঢাবি দিবে! উদ্যোগটা ভালো হলেই যে সেটার বাস্তবায়ন ভালো হবে তা অবশ্যি না। আসুন ভেঙ্গে দেখি এটায় কী কী আছে। অনুদানের বিষয়ে বিস্তারিত পড়তে পারবেন &lt;a href=&quot;https://du.ac.bd/internationalPublicationGrantForm&quot;&gt;ঢাবির এই পেজে&lt;/a&gt;।&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h3 id=&quot;১&quot;&gt;১&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;SCImago Journal (https://www.scimagojr.com/) অথবা Web of Science (https://mjl.clarivate.com/home) ওয়েবসাইট-এ সংশ্লিষ্ট জার্নালের নাম উল্লেখ থাকতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;পাবলিকেশন এর ভিতরে জার্নাল পাবলিকেশন এর সাথে টপ-টিয়ার কনফারেন্সের ফুল পেপার পাবলিকেশনও ধরা উচিৎ।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যেমন কম্পিউটার সায়েন্সে আমি আমেরিকায়, ইউরোপে, ইউকেতে জার্নাল পাবলিকেশন করে হয়তো পিএইচডি করতে পারলেও ভালো পিএইচডির জন্য ধরবে শুধুমাত্র টপ-টিয়ার কনফারেন্সগুলো। পৃথিবীর বাকি সব যায়গায় মানুষ সফটওয়্যার ইঞ্জিনিয়ারিং বা সিকিউরিটি এর টপ-টিয়ার কনফারেন্সে ফুল পেপার পাবলিশ করে প্রমোশন, পিএইচডি পেলেও ঢাবিতে প্রমোশন বা অনুদানের শর্তে কনফারেন্স গোনাতেই ধরে না কেন সেটার ব্যখা আমি আজও জানি না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এক্ষেত্রে ২ নং শর্তে ঘ) হতে পারে এমন:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;প্রস্তাবনা: “ঘ) কম্পিউটার বিজ্ঞান, সফটওয়্যার ইঞ্জিনিয়ারিং ও সংলগ্ন বিষয়ের জন্য কনফারেন্সের CORE (http://portal.core.edu.au/conf-ranks/) র‍্যাংক নূন্যতম B হতে হবে এবং কনফারেন্সটি DBLP/SCImago/Web of Science এ ইনডেক্সড হতে হবে।”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;সর্বোচ্চ তিনটা র‍্যাংক যথাক্রমে A*, A, এবং B;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;২&quot;&gt;২&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;প্রকাশনা সংস্থা কর্তৃক পাণ্ডুলিপি (Manuscript) গৃহীত হলে Publication Fee/Open Access Fee-র জন্য শুধু First Author/Corresponding Author আবেদন করতে পারবেন। আবেদনকারীকে অবশ্যই ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষক হতে হবে এবং উক্ত প্রবন্ধের লেখকবৃন্দের ন্যূনতম ৫০ শতাংশ ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষক হতে হবে। &lt;strong&gt;তবে লেখকবৃন্দের মধ্যে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের গবেষক/শিক্ষার্থী থাকলে এ শর্ত শিথিলযোগ্য।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;শিক্ষার্থীদের জন্য এটা খুবই ভালো খবর!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একটা প্রচলিত অভিযোগ ছিলো এমন: প্রকাশনার সাথে জড়িত খরচ পেতে হলে শিক্ষককে First/Corresponding অথর হতে হবে। একারণে খালি খরচ পাওয়ার জন্যও শিক্ষার্থীদের বাদ দিয়ে শিক্ষকদের ফার্স্ট অথর হতে হতো। সে হিসাবে শিক্ষার্থীদের জন্য এটা খুবই ভালো খবর!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;তবে এভাবে ৫০% এর শর্ত দিয়ে কোলাবোরেশন শুরু করা যায় না।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমরা যে র‍্যাংকিংগুলো নিয়ে মাথা ঘামাই, সেসব র‍্যাংকিং এর একটা অন্যতম গুরুত্বপূর্ণ ফ্যাক্টর একাডেমিক রেপুটেশন বা খ্যাতি। আর এই খ্যাতি তৈরি হবার সবচেয়ে সহজ রাস্তাগুলোর একটা কোলাবোরেশন করা। তা আমি খ্যাতি চাইবো, কিন্তু কোলাবোরেশন করার সময় শর্ত বসাবো - এ আবার কেমন কথা!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;৩&quot;&gt;৩&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ক) বিজ্ঞান অনুষদ, জীববিজ্ঞান অনুষদ, ফার্মেসী অনুষদ, আর্থ এন্ড এনভায়রনমেন্টাল সায়েন্সেস অনুষদ, ইঞ্জিনিয়ারিং এন্ড টেকনোলজি অনুষদ এবং বিজ্ঞানভিত্তিক ইনস্টিটিউটসমূহের ক্ষেত্রে জার্নালের ন্যূনতম Impact Factor ২.০ হতে হবে।
…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;গুড গুড, খালি ইনডেক্সড (মানে সার্চ করে পাওয়া যাবে) হলেই হবে না, ইমপ্যাক্টও থাকা লাগবে।&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;First Author/Corresponding Author বছরে একবার এই আর্থিক অনুদান পাবেন। তবে গ্র্যান্ট প্রাপ্ত প্রকাশনার Impact Factor ২(ক)-এর ক্ষেত্রে ৩.০ বা তদুর্ধ্ব এবং ২(খ)-এর ক্ষেত্রে ২.০ বা তদুর্ধ্ব হলে বছরে এই অনুদান সর্বোচ্চ দুইবার দেওয়া যেতে পারে।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;আদর্শ ক্ষেত্রে যত পাবলিকেশন তত অনুদান হলে ভালো হতো। তবে এটা শুরু হিসাবে ভালো।&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;৪&quot;&gt;৪&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;প্রবন্ধ প্রকাশনার প্রকৃত ফি (Actual Fee) বা সর্বোচ্চ ২০০০ (দুই হাজার) মার্কিন ডলার প্রকাশনা অনুদান দেওয়া হবে। প্রকাশনার জন্য জার্নাল/প্রকাশনা সংস্থা কর্তৃপক্ষ হতে Publication Fee/Open Access Fee প্রদানের ক্ষেত্রে ছাড় (Waiver) পাওয়া গেলে এই আর্থিক অনুদান প্রাপ্তির ক্ষেত্রে অগ্রাধিকার দেওয়া হবে।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;এহেম, উহুম, হেহে। পৃথিবীর সবচেয়ে বনেদী জার্নালগুলোর একটা - ন্যাচারে মনে হয় ওপেন একসেস এর জন্য &lt;a href=&quot;https://www.nature.com/articles/d41586-020-03324-y&quot;&gt;১১ হাজার মার্কিন ডলারের কাছাকাছি লাগে&lt;/a&gt;। বাকি টাকা নিজের পকেট থেকে দিতে গেলে অবস্থা খারাপ! অবশ্য আমি কম্পিউটার সায়েন্সের মানুষ, ন্যাচার জার্নাল নিয়ে অত বেশি জানি না। হয়তো গরীব দেশের গবেষক হিসাবে কিছু ছাড় পাওয়া যেতে পারে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বাকিগুলো খুবই প্রচলিত শর্ত নানা দেশের সাপেক্ষে, সুতরাং সেগুলো নিয়ে বলার কিছু নেই।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;পরিশেষে&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সবমিলিয়ে আমার কাছে মনে হয়েছে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় সঠিক পথে এগিয়ে যাচ্ছে। ভালো গবেষণায় প্রধান বাঁধাই হলো ফান্ডিং এর অপর্যাপ্ততা। আগে চিন্তায় পড়ে যাওয়া লাগতো গবেষণা করার পরে সেটা পাবলিশ করার টাকা কই পাওয়া যাবে। সে হিসাবে এটা ঢাবির শিক্ষার্থীদের এবং শিক্ষকদের জন্য জীবন অনেকখানি সহজ করে দিবে। 😄&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><summary type="html">ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় (ঢাবি) অতি সম্প্রতি খুবই ভালো একটা উদ্যোগ নিয়েছে গবেষণার জন্য - পাবলিকেশন এর বা ওপেন একসেস এর খরচ ঢাবি দিবে! উদ্যোগটা ভালো হলেই যে সেটার বাস্তবায়ন ভালো হবে তা অবশ্যি না। আসুন ভেঙ্গে দেখি এটায় কী কী আছে।</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.com/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.com/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry xml:lang="bn"><title type="html">পিএইচডিতে ভর্তির প্রস্তুতি ১ম বর্ষ থেকেই? কীভাবে? ক্যামনে?</title><link href="https://amitsealami.com/blog/2021/08/09/phd-prep-from-first-year/" rel="alternate" type="text/html" title="পিএইচডিতে ভর্তির প্রস্তুতি ১ম বর্ষ থেকেই? কীভাবে? ক্যামনে?" /><published>2021-08-09T00:00:00+00:00</published><updated>2021-08-09T00:00:00+00:00</updated><id>https://amitsealami.com/blog/2021/08/09/phd-prep-from-first-year</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.com/blog/2021/08/09/phd-prep-from-first-year/">&lt;p&gt;আমার কাছে মাঝে মাঝেই প্রশ্ন আসে - বিশ্ববিদ্যালয়ে ভর্তির পরেই কীভাবে পিএইচডিতে পড়াশুনার প্রস্তুতি নেয়া যায়। সেটা নিয়ে চিন্তাভাবনা করে বিস্তারিত পরিকল্পনা বানিয়ে আপনাদের সাথে আলাপ সালাপ করলাম।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ছবি&quot;&gt;ছবি&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote class=&quot;imgur-embed-pub&quot; lang=&quot;en&quot; data-id=&quot;a/65Jj0OF&quot;&gt;&lt;a href=&quot;//imgur.com/a/65Jj0OF&quot;&gt;PhD Planning from University 1st Year&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//s.imgur.com/min/embed.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&quot;ভিডিও&quot;&gt;ভিডিও&lt;/h2&gt;

&lt;style&gt;.embed-container { position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden; max-width: 100%; } .embed-container iframe, .embed-container object, .embed-container embed { position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; }&lt;/style&gt;
&lt;div class=&quot;embed-container&quot;&gt;    &lt;iframe title=&quot;YouTube video player&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;390&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/Os0x16q5uus&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;ভিডিওর-অডিও-ভার্শন-কিঞ্চিত-জোরালো-শব্দ-সহ&quot;&gt;ভিডিওর অডিও ভার্শন (কিঞ্চিত জোরালো শব্দ সহ)&lt;/h2&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://anchor.fm/amit-seal-ami/embed/episodes/--e14i8su&quot; height=&quot;102px&quot; width=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><summary type="html">আমার কাছে মাঝে মাঝেই প্রশ্ন আসে - বিশ্ববিদ্যালয়ে ভর্তির পরেই কীভাবে পিএইচডিতে পড়াশুনার প্রস্তুতি নেয়া যায়। সেটা নিয়ে চিন্তাভাবনা করে বিস্তারিত পরিকল্পনা বানিয়ে আপনাদের সাথে আলাপ সালাপ করলাম।</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.com/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.com/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>