<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.6">Jekyll</generator><link href="https://amitsealami.github.io/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://amitsealami.github.io/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-05-24T01:04:07-04:00</updated><id>https://amitsealami.github.io/blog/feed.xml</id><title type="html">Amit Seal Ami’s Blog</title><subtitle>Blog of Amit Seal Ami</subtitle><author><name>Amit Seal Ami</name></author><entry><title type="html">আত্মহত্যা: কিভাবে ঠেকানো যায়, আর আমাদের ভূমিকা</title><link href="https://amitsealami.github.io/blog/2019/07/07/Suicide-prevention/" rel="alternate" type="text/html" title="আত্মহত্যা: কিভাবে ঠেকানো যায়, আর আমাদের ভূমিকা" /><published>2019-07-07T00:00:04-04:00</published><updated>2019-07-07T00:00:04-04:00</updated><id>https://amitsealami.github.io/blog/2019/07/07/Suicide-prevention</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.github.io/blog/2019/07/07/Suicide-prevention/">&lt;p&gt;আত্মহত্যা থামানোর জন্য কি করা যায়, শিক্ষক, ছাত্র (পড়ুন বন্ধু) এবং কর্মচারী হিসেবে - এই বিষয়ে ১লা জুলাই একটা ওয়ার্কশপ হলো William &amp;amp; Mary তে। আমেরিকায় কলেজ বা বিশ্ববিদ্যালয় পর্যায়ে মৃত্যুর দ্বিতীয় সর্বোচ্চ কারণ আত্মহত্যা। প্রতি বছর প্রায় ৪৫,০০০ শিক্ষার্থী মারা যায় আত্মহত্যা করে! &lt;a href=&quot;https://www.prothomalo.com/opinion/article/307480?fbclid=IwAR3wIHGxA-a5qWtI0A8zvRNxsyCYWQIjLGGFeuZIej8V9G6L6hrupzzgPEI&quot;&gt;বাংলাদেশেও প্রায় ৬৫লাখ মানুষ আত্মহত্যার ঝুঁকিতে আছে&lt;/a&gt;। &lt;a href=&quot;https://samakal.com/bangladesh/article/18011312/%EF%BB%BF-%E0%A6%AA%E0%A7%8D%E0%A6%B0%E0%A6%A4%E0%A6%BF%E0%A6%A6%E0%A6%BF%E0%A6%A8-%E0%A6%86%E0%A6%A4%E0%A7%8D%E0%A6%AE%E0%A6%B9%E0%A6%A4%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A6%BE-%E0%A7%A8%E0%A7%AF-%E0%A6%9C%E0%A6%A8%E0%A7%87%E0%A6%B0-%E0%A6%AC%E0%A7%87%E0%A6%B6%E0%A6%BF?fbclid=IwAR2d_KA4b5HRrXrvQRJcMuntlw9wU38UE6dMFzE2UMtWCbDiazRi8io2k40&quot;&gt;প্রতিদিন প্রায় ২৯জন মারা যাচ্ছে বাংলাদশে আত্মহত্যা করে&lt;/a&gt;।  উইলিয়াম মেরি তো আরেক কাঠি বাড়া - পরিচিতই ছিলো &lt;a href=&quot;https://www.washingtonpost.com/news/grade-point/wp/2015/04/15/suicide-at-william-mary-fourth-this-year-triggers-concern-about-mental-health/?fbclid=IwAR2XrIIgDlvKYPHUERKUFHm3X0OcyKsOj6LYcMPl-v_Tqns9WOgrHo30KyE&amp;amp;noredirect=on&amp;amp;utm_term=.f05166d72f79&quot;&gt;Suicide School&lt;/a&gt; হিসেবে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বর্তমানে অবশ্য ধীরে ধীরে অবস্থার উন্নতি হয়েছে - উইলিয়াম মেরি এখন আমেরিকায় &lt;a href=&quot;https://www.wm.edu/about/rankings/index.php?fbclid=IwAR3P_wv24qjQGgP-XmSIZ3MRBR9wiA3SgdTV9DZ6bm16GHy67IrVg9TKiCE&quot;&gt;আন্ডারগ্রেড লেভেলে অনেক কেয়ারিং স্কুল হিসাবে র‍্যাংকিং এ আসে নিয়মিতই&lt;/a&gt;। তার উপরে &lt;a href=&quot;https://www.wm.edu/news/stories/2018/wms-students-ranked-happiest-in-the-nation.php?fbclid=IwAR2Kmci6q4It55ryawkF2GKdU2ZA_z3S2ZfN7sqSMy8zmsuSaOLoLCXG6Kk&quot;&gt;উইলিয়াম মেরির শিক্ষার্থীরা সবচেয়ে সুখী শিক্ষার্থী আমেরিকায়&lt;/a&gt; - এমন র‍্যাংকিং তো আছেই !
অনেকগুলো পদক্ষেপের মাঝে ওরা যেটা করে সেটা হলো &lt;a href=&quot;https://www.wm.edu/offices/wellness/counselingcenter/resources/selfhelpmaterials/suicideprevention/index.php?fbclid=IwAR2IjwO-BL4xBhotMjHfvCwy8jBXoYmlypMD4wboPQJf0C_8luxw4kTSOFU&quot;&gt;নিয়মিত আত্মহত্যা ঠেকানো (সুইসাইড প্রিভেনশন) বিষয়ে ওয়ার্কশপ করে&lt;/a&gt;। ওয়ার্কশপ নেন সাইকোলোজিস্টরা, আর শিক্ষকতা লাইনে যারা আছেন তারা মিলে। আমার এটায় এটেন্ড করার জন্য আরো বেশি আগ্রহ ছিলো কারণ আমি ব্যক্তিগত ভাবে অন্ততঃ তিনজনকে চিনি যারা কোন না কোন সময় আত্মহত্যা করতে চেয়েছে। আরো বেশি চেয়েছি কারণ বাংলাদেশে প্রায়ই শুনি মানুষ আত্মহত্যা করেছে - কোন না কোন কারণে। আত্মহত্যা হবার পরে অনেক আহা উহু ইত্যাদি জানতে পারলেও আত্মহত্যার অশনিসংকেত কি, কি দেখে বুঝা যেতে পারে কেউ আত্মহত্যা করতে পারে, এবং কিভাবে তাকে সাহায্য করা যায় - এ বিষয়ে জানার আগ্রহ থেকেই যাওয়া।&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;আগেই পরিষ্কার করে বলি, এটা সাধারণ মানুষ হিসাবে সাহায্য করা - একদমই &lt;strong&gt;প্রাথমিক&lt;/strong&gt; পর্যায়ের সাহায্য। মূল সাহায্য অবশ্যই করবে কাউন্সেলিং বা হেল্থ সেন্টার - কিন্তু সেই সাহায্যের সাথে আশেপাশের মানুষ হিসাবে আমরা কি করতে পারি, কিভাবে ঝামেলা বড় হবার আগেই ঠেকাতে পারি  - সে বিষয়েই ওয়ার্কশপ। সেখানে যা জেনেছি, যা বুঝেছি তার ভিত্তিতে এই লেখা।
ওয়ার্কশপে কি হয়েছে তা আলাপের আগে আসুন একটা ছোট্ট, এক মিনিটের  মেন্টাল এক্সারসাইজ করি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পরীক্ষাটা করতে চাইলে আগেই কাগজ কলম, স্টপওয়াচ জোগাড় করে রাখুন। &lt;strong&gt;পুরো ইন্সট্রাকশন পড়ে শেষ করার সাথে সাথেই শুরু করা লাগবে&lt;/strong&gt; । পরে করলে হবে না।&lt;/p&gt;

&lt;details&gt;
&lt;summary&gt;&quot;রেডি? এখানে ক্লিক করুন&quot;&lt;/summary&gt;

- কাগজ কলম নিয়ে বসুুন,
- আপনি যা মনে আসে লিখবেন খাতায় পরের এক মিনিট। &quot;যা মনে আসে&quot; মানে যা মনে আসে, কোন লুকোছাপা নেই। কাউকে দেখানো লাগবে না। কাগজ চাইলে পুড়িয়ে ফেলতে পারেন। কিন্তু লেখা লাগবেই - যা মনে আছে। 
- একটা শব্দ নিয়ে ভাবতে বা লিখতে পারবেন না এই এক মিনিট। ভাবলেই  েখায় একটা চিহ্ন দিবেন - ক্রস (x) বা এ জাতীয় কিছু - যেটা দিয়ে সহজে গোনা যাবে কতবার ভেবেছেন শব্দটা। শব্দটা হলো ছাগল।
- শুরু!
&lt;/details&gt;

&lt;p&gt;পরীক্ষাটার একটা নাম আছে, White Bear Experiment। আমরা সাদা ভালুকের সাথে পরিচিত নাও হতে পারি, তাই আমি ছাগল দিয়ে করালাম। পরীক্ষাটা আপনি ঠিক মতো করলে পৃথিবীার বাকি সবার সাথে আপনার রেজাল্ট একই হবে - আপনি তেমন কিছু লিখতে পারেননি, কারণ আপনি ছাগল ছাড়া আর তেমন কিছু ভাবতে পারছেন না। হয়তো আপনার লেখার অবস্থা এমন হয়ে গেছে: &lt;em&gt;আচ্ছা লেখা শুরু করছি, কি যেন ভাবা যাবে না? ছাগল। x যাহ বাব্বা, আর ভাবছিনা এই ছাগল শব্দটা x .. x ..xxxxxx।&lt;/em&gt; চাইলে নিচে কমেন্ট করতে পারেন কতবার x খেয়েছেন। আমি খেয়েছিলাম ১০ বারের উপরে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ওদের ভাষায়,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Thought Suppression may end up with obsessive thoughts&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;আচ্ছা এবারে সময় থাকলে ৫ মিনিট আরেকটা পরীক্ষা করি আসেন। খাতা কলম নিয়ে আবারো!
এক মনে, এক ধ্যানে ছাগল বিষয়ে মনে যা আছে তা লিখতে হবে। আর কিচ্ছু না।
শুরু!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;৫ মিনিট ছাগল নিয়ে লেখা কি লিখতে পেরেছেন? ঝরঝর করে তড়তড়িয়ে লিখতে পারার কথা এই ৫ মিনিট। হয়তো ৫ মিনিটের আগেই যা মনে আছে তা লিখে ফেলে বসে আছেন, আর কিছু মাথায় আসছে না, তাই চুপচাপ বসে আছেন। :)
এই দুটো পরীক্ষার একটা বিশেষ ভূমিকা আছে আত্মহত্যা ঠেকানোর  ক্ষেত্রে, পড়তে থাকুন - ব্যখা পেয়ে যাবেন।
ওয়ার্কশপ প্রথমেই শুরু হলো একটা ভিডিও দেখে:&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;.embed-container { position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden; max-width: 100%; } .embed-container iframe, .embed-container object, .embed-container embed { position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; }&lt;/style&gt;
&lt;div class=&quot;embed-container&quot;&gt;    &lt;iframe title=&quot;YouTube video player&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;390&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/-4EDhdAHrOg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;দেখে তো ব্যাপক হাসি সবার - ভদ্রমহিলার মাথা থেকে পেরেক সরাতে চাই আমরা কারা - এ প্রশ্নে মোটামুটি সবাই উত্তর দিলাম চাই। আস্তে আস্তে তিন ঘব্টার ওয়ার্কশপে অবশ্য বুঝে গেলাম - কেন পেরেক বের করলেও লাভ নাই, কারণ মহিলার মাথার পেরেকটা আটকে গেছে এটা আসল সমস্যা না, সমস্যা মাথাটাই পেরেক তৈরি করছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;প্রথমেই আমাদের জানাল‌ো, উইলিয়াম মেরির গত কয়েকবছরের সার্ভে অনুসারে ৯-১০% শিক্ষার্থী সিরিয়াসভাবে আত্মহত্যার কথা চিন্তা করলেও মাত্র ৫০% স্বীকার করে যে তাদের সাহায্য দরকার। তাদের মাত্র ২৫%আসলেই সাহায্য পেতে উদ্যোগ গ্রহন করে। সাহায্যের জন্য বা উপদেশের জন্য তারা প্রথমেই যায় ফ্যাকাল্টির কাছে (৩৫%), তারপরে যায় ডিনের কাছে (২৫%) আর যায় একাডেমিক এডভাইজারের কাছে (২৫%)।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তারপরে আমাদের ১৬জনের ছবি দেখিয়ে বললো, কার কার চেহারা দেখে মনে হয় আত্মহত্যা করতে পারে? ১৬জনই শিক্ষার্থী, সাথে বয়স দেয়া। সর্বোচ্চ বয়স ১৮, সর্ববিম্ন - ১১ বছর।  সবাই আন্দাজ করলাম দুই বা তিনজনের ব্যাপারে সর্বোচ্চ - যার মুখে হাসি নাই, গোমড়া - এধরণের বাচ্চাকাচ্চাগুলো হয়তো আত্মহত্যা করেছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পরে জানলাম ১৬জনই আত্মহত্যা করেছে। চেহারা দেখে বুঝা সম্ভব না কেউ আত্মহত্যা করতে চায় বা চায় না এ বিষয়ে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তা কেন মানুষ আত্মহত্যা করে? অনেক কারণেই করতে পারে, যেমন:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;ব্রেকআপ&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;পরিবারের কেউ মারা গেছে এই শোকে&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;যৌন বা পারিবারিক অত্যাচার&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;একাডেমিক ব্যর্থতা&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;নিজেকে ঘৃণা করা&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;হতাশা&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;আর্থিক সমস্যা&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;বন্ধুর সাথে সমস্যা&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;এলকোহল&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;আত্মহ্ত্যা যারা করতে চায়, তারা কি কি মানসিক আবেগে সবচেয়ে বেশি ভুগে? সাধারণত:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;রাগ&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;অন্যরা বেশি সমালোচনা করছে (জাজমেন্টাল)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;হতাশা&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ভয়&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;দুশ্চিন্তা&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;অপরাধবোধ&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;একাকীত্ব&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;নিজেকে সমাজের বোঝা ভাবা ইত্যাদি।&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;মোদ্দা কথা, আত্মহত্যাকারী মাত্রেই যে ডিপ্রেশনে থাকবে, বা ডিপ্রেসড মানুষ মাত্রেই যে আত্মহত্যা করবে এটা ভুল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তবে সাইকোলোজিস্টদের মতে, আত্মহত্যাকারী শারীরিক বা মানসিক বা উভয় কষ্ট সবচেয়ে বেশি অনুভব করে। এতটাই বেশি কষ্ট পায় যে তারা সে কষ্ট সামলাতে না পেরে আত্মহত্যা করে বসে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“Suicide happens when it crosses the threshold of coping pain”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ভবিষ্যৎ আত্মহত্যাকারীর নানারকম লক্ষণ দেখা যেতে পারে:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;কিছুতেই কিছু আসে যায় না&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;হতাশা&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;আত্মহত্যার হুমকি দেয়া&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;আত্মহত্যার চেষ্টা করা&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ক্লাসে হঠাৎ করেই অনুপস্থিত হওয়া শুরু করা&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;নিজের ক্ষতি হয় এমন কাজ করা (হাত কাটা যেমন)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;কেউ কিছু জিজ্ঞাসা করলে I’m okay বলে এড়িয়ে যাওয়া, যেখানে স্পষ্টতই - তাকে দেখে বুঝা যায় সে ভালো নেই&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;সামাজিক মাধ্যমে হতাশাজনক পোস্ট দেয়া, ইত্যাদি&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;কেউ যখন আত্মহত্যা করতে চায় বলে মনে হয় - তাকে সরাসরি জিজ্ঞাসা করা উচিৎ সে আত্মহত্যা করার কথা ভাবছে নাকি। অনেকে ভাবে এটা অনেকটা পাগলকে মনে করিয়ে দেয়ার মত‌ো - &lt;em&gt;“ওরে, গালি দিচ্ছিস দে, পাথর মারিস নে আবার”।&lt;/em&gt; কিন্ত ব্যাপারটা এমন না। বরং জিজ্ঞাসা করলে প্রশ্নকারী যে তার সমস্যাকে গুরুত্ব দিচ্ছে, তার কথা ভাবছে - এই অনুভূতি পায়। আত্মহত্যা করার ঝুঁকিতে আছে এমন মানুষের সাথে কথা বলার সময় যা যা করা যেতে পারে:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;জানতে চাওয়া,  কি হয়েছে (asking)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;মন দিয়ে শোনা (active listening)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;নিশ্চিত করা যে সে আসলেই আত্মহত্যা বা নিজের ক্ষতি করার চিন্তা করছে - (validating/affirming)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Paraphrasing (reflection)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;আর যে জিনিষগুলো করা উচিৎ না:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Advice - উপদেশ দেয়া (tell what to do)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Interpretation - ব্যখা করা (যার সমস্যা তারে আবার বুঝানো, সমস্যাটা - কেন হচ্ছে)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Assurance - সব ঠিক আছে এমন সান্তনা দেয়া (everything is fine, - everything is going to be okay)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;একমাত্র ভরসার আশ্রয়স্থল হওয়া, আপনার চেষ্টা করতে হবে যেন সে আরো মানুষের থেকে সাহায্য পায়, খালি আপনার একার সাথেই সুখ দুঃখের কথা শেয়ার করতে গিয়ে আপনার উপরে অতিরিক্ত নির্ভরশীল না হয়ে পড়ে&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;উদাহরণ হিসাবে এই ভিডিওটা দেখলাম:&lt;/p&gt;

&lt;style&gt;.embed-container { position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden; max-width: 100%; } .embed-container iframe, .embed-container object, .embed-container embed { position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; }&lt;/style&gt;
&lt;div class=&quot;embed-container&quot;&gt;    &lt;iframe title=&quot;YouTube video player&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;390&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/4VOubVB4CTU&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;উপরে আমরা যে মেন্টাল এক্সারসাইজ করে আসলাম - তার মূল কথা এই। আপনি তাকে কথা বলার সুযোগ করে দিলে সে বলে কয়ে হালকা হবে। আপনিও তাকে আরো সাহায্য করতে পারবেন। কিন্তু আপনি তাকে যদি সমাধান চাপিয়ে দিলে, উপদেশ দিলে, বা “&lt;em&gt;এসব তো ব্যাপার না। আমি এর চেয়ে আরো কত খারাপ অবস্থার ভিতর দিয়ে গেছি। এখন ভালো আছি না?&lt;/em&gt;” বললে তেমন কাজ হবে না। কারণ সে চেষ্টা করবে তার খারাপ অনুভূতিগুলোকে চেপে রাখতে, রাখতে গিয়ে সেগুলোই মাথায় ঘুরপাক খাবে। একসময় সে এই চেপে রাখা অনুভূতি সামলে রাখতে পারবে না, বরং অনুভূতির ঘুর্ণিপাক সামলাতে না পেরে কোন একসময় নিজের ক্ষতি করে বসবে। কথায় আছে, “&lt;strong&gt;যার দুঃখ, সেই বুঝে&lt;/strong&gt;“।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দিনশেষে আপনার মিশন হবে তাকে যেভাবে হোক কাউন্সেলিং করানো‌। এ ছাড়া আপনি কিচ্ছু করতে পারবেন না। মানসিক সমস্যা মানেই পাগল না, বা ডিপ্রেসড না। সেটা কি, তা নির্ধারণ করার কাজটা সাইকোলজিস্ট আর ডাক্তারদের হাতেই ছেড়ে দিন। আপনি নিশ্চিত করুন, যেন কষ্টে থাকা মানুষটা চিকিৎসা পায়, সাহায্য পায়। অসময়ে আত্মহত্যা না করে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;শুভ কামনা রইলো সবার জন্য।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;যথাযত ডিসক্লেইমার: আমার পড়াশুনার লাইন সাইকোলজির ১০ মাইলের ভিতরে নেই। যা লিখেছি, তা  ওয়ার্কশপে আমার নেয়া নোটের ভিত্তিতে। তাও ভুল থাকতে পারে, থাকতে পারে অসংগতি। আমি আমার বন্ধুতালিকার উপযুক্ত ব্যক্তিদের থেকে মতামত নিয়ে নিবো এই বিষয়ে, আর তার পরে দরকার মতো সংশোধন, পরিমার্জন বা পরিবর্ধন করে নিবো। লেখার ছবি নিয়েছি সমকাল.কম থেকে।&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><category term="বাংলা" /><category term="blog" /><summary type="html">আত্মহত্যা থামানোর জন্য কি করা যায়, শিক্ষক, ছাত্র (পড়ুন বন্ধু) এবং কর্মচারী হিসেবে - এই বিষয়ে ১লা জুলাই একটা ওয়ার্কশপ হলো William &amp;amp; Mary তে। আমেরিকায় কলেজ বা বিশ্ববিদ্যালয় পর্যায়ে মৃত্যুর দ্বিতীয় সর্বোচ্চ কারণ আত্মহত্যা। প্রতি বছর প্রায় ৪৫,০০০ শিক্ষার্থী মারা যায় আত্মহত্যা করে! বাংলাদেশেও প্রায় ৬৫লাখ মানুষ আত্মহত্যার ঝুঁকিতে আছে। প্রতিদিন প্রায় ২৯জন মারা যাচ্ছে বাংলাদশে আত্মহত্যা করে। উইলিয়াম মেরি তো আরেক কাঠি বাড়া - পরিচিতই ছিলো Suicide School হিসেবে! বর্তমানে অবশ্য ধীরে ধীরে অবস্থার উন্নতি হয়েছে - উইলিয়াম মেরি এখন আমেরিকায় আন্ডারগ্রেড লেভেলে অনেক কেয়ারিং স্কুল হিসাবে র‍্যাংকিং এ আসে নিয়মিতই। তার উপরে উইলিয়াম মেরির শিক্ষার্থীরা সবচেয়ে সুখী শিক্ষার্থী আমেরিকায় - এমন র‍্যাংকিং তো আছেই ! অনেকগুলো পদক্ষেপের মাঝে ওরা যেটা করে সেটা হলো নিয়মিত আত্মহত্যা ঠেকানো (সুইসাইড প্রিভেনশন) বিষয়ে ওয়ার্কশপ করে। ওয়ার্কশপ নেন সাইকোলোজিস্টরা, আর শিক্ষকতা লাইনে যারা আছেন তারা মিলে। আমার এটায় এটেন্ড করার জন্য আরো বেশি আগ্রহ ছিলো কারণ আমি ব্যক্তিগত ভাবে অন্ততঃ তিনজনকে চিনি যারা কোন না কোন সময় আত্মহত্যা করতে চেয়েছে। আরো বেশি চেয়েছি কারণ বাংলাদেশে প্রায়ই শুনি মানুষ আত্মহত্যা করেছে - কোন না কোন কারণে। আত্মহত্যা হবার পরে অনেক আহা উহু ইত্যাদি জানতে পারলেও আত্মহত্যার অশনিসংকেত কি, কি দেখে বুঝা যেতে পারে কেউ আত্মহত্যা করতে পারে, এবং কিভাবে তাকে সাহায্য করা যায় - এ বিষয়ে জানার আগ্রহ থেকেই যাওয়া।</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">টাইমস এর র‍্যাংকিংয়ে নেই একটিও বাংলাদেশি বিশ্ববিদ্যালয় - আমার “মতামত”</title><link href="https://amitsealami.github.io/blog/2019/05/11/times-ranking-and-our-university/" rel="alternate" type="text/html" title="টাইমস এর র‍্যাংকিংয়ে নেই একটিও বাংলাদেশি বিশ্ববিদ্যালয় - আমার &quot;মতামত&quot;" /><published>2019-05-11T00:17:04-04:00</published><updated>2019-05-11T00:17:04-04:00</updated><id>https://amitsealami.github.io/blog/2019/05/11/times-ranking-and-our-university</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.github.io/blog/2019/05/11/times-ranking-and-our-university/">&lt;p&gt;টাইমস হায়ার এডুকেশন র‍্যাংকিং নিয়ে বেশ কিছু আলাপ আলোচনা দেখছি গত কয়দিন ধরেই। অনেকে হাহাকার করছেন, অনেকে হাসাহাসি করছেন কেন এখানে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় বা আর কারো নাম নাই, অনেকে বিশেষজ্ঞ মতামত নিয়ে সংবাদ প্রকাশ করে ফেলছেন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একই ওয়েবসাইটে ২০১৮ সালের র‍্যাংকিং এ পুরো বাংলাদেশ থেকে &lt;a href=&quot;https://www.timeshighereducation.com/world-university-rankings/university-dhaka&quot;&gt;কেবল মাত্র ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়&lt;/a&gt; ছিলো এশিয়ান র‍্যাংকিং এ, তাও প্রথম ৩০১-৩৫০ ক্যাটাগরিতে, এক বছরে এত খারাপ করলো যে &lt;a href=&quot;https://www.timeshighereducation.com/world-university-rankings/2019/regional-ranking#!/page/0/length/25/sort_by/rank/sort_order/asc/cols/stats&quot;&gt;২০১৯ সাল এর র‍্যাংকিং&lt;/a&gt; এ বেমালুম বিলুপ্ত হয়ে গেল? একদম নাই?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমি ভাবলাম ব্যাপারটা একটু ঘেঁটে দেখি।&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.timeshighereducation.com/sites/default/files/the_2019_world_university_rankings_methodology_pwc.pdf&quot;&gt;এই নিন মেথডলজি&lt;/a&gt;, কেমন করে ডাটা কালেক্ট করে তার বিস্তারিত।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;র‍্যাংক এ থাকতে হলে ৭টা শর্ত অবশ্যই পূরন করতে হবে, তার একটা হলো:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;If an institution has not supplied any “overall” numbers for the ranking year they are excluded from the ranking.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;মানে বিশ্ববিদ্যালয়ের থেকে ডাটা পাঠানো তাদের ডাটা কালেকশনের অন্যতম প্রক্রিয়া। বিশ্ববিদ্যালয় থেকে না পাঠালে এরাও র‍্যাংকিংয়ে সেই বিশ্ববিদ্যালয় কে রাখবে না। আর যদি সব শর্ত পূরণ করে, তাহলে র‍্যাংকিং পাবে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ঘটনা যে আসলেই তাই, তা চট্টগ্রাম বিশ্ববিদ্যালয়ের &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/arraji/posts/10218473467289337&quot;&gt;রাজি স্যারের পোস্টে&lt;/a&gt; দেখলাম। উনি টাইমস হায়ার এডুকেশনকে ইমেইল করেছিলেন, র‍্যাংকিং এ বাংলাদেশের কোন বিশ্ববিদ্যালয় নেই কেন তা জানতে চেয়ে। তাদের সোজা সাপটা উত্তর, ডাটা নাই!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এবারে প্রশ্ন দুইটা করি, একটার উত্তর আমি দেব, আরেকটা আপনাদের ভাবার জন্য থাকলো:&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;১&quot;&gt;১)&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;এরা র‍্যাংক করার আগে বলে ডাটা পাঠান, পাঠানোর পরে এরাও নানা হিসাব নিকাশ করে একটা র‍্যাংক দেয়। ডাটা না থাকলে সেটা ওরা প্রক্রিয়াতেই নেয় না। আমাদের বিশ্ববিদ্যালয়গুলো থেকে কি এখানে কোন ডাটা পাঠানো হয়? পাঠানোর দায়িত্বে আদৌও কি কেউ আছে?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যদি না থাকে, বিশ্বের এক নাম্বার ভার্সিটি হলেও লাভ নাই যদি কেউ ডাটা না পাঠায় ভার্সিটির পক্ষ থেকে।&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;২&quot;&gt;২)&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;প্রশ্ন করার আগে একটু ব্যাকগ্রাউন্ড দেই। এসব র‍্যাংকিং এর অন্যতম গুরুত্বপূর্ণ ফ্যাক্টর গবেষণা। গবেষণা করতে টাকা লাগে। পাবলিশ করতেও টাকা লাগে। এখানে যাদের র‍্যাংকিং আছে, তাদের সাথে তুলনা করতে চাই আমরা। খুবই ভালো মানসিকতা।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তাহলে বাইরের দেশে কি কি সুবিধা পায় মানুষ সেটা দিয়েও তুলনা করা লাগে, নাকি?
বাইরে স্টুডেন্টদের দিয়ে গবেষনা করালে টাকা দেয় ভার্সিটি, কারণ এসব গবেষণার কারণে দেশের উন্নয়ন হয়। ভার্সিটি হয় শিক্ষা বাবদ বিশাল রকমের খরচ নেয় আন্ডারগ্রাড শিক্ষার্থীদের থেকে, নাহলে সরকারের থেকে টাকা নেয়। আমরা না শিক্ষার্থীদের থেকে টাকা নেই সেরকম, না সরকারের থেকে তেমন টাকা পাই। কিরকম পাই তার একটা উদাহরণ দেই। কনফারেন্সে গেছি ইউজিসি, ঢাবি - দুই প্রতিষ্ঠান থেকে গ্র্যান্ট নিয়ে। মানুষের লাগে একটা গ্র্যান্ট, আমি পেলাম দুইটা!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;গ্র্যান্টগুলো দিয়ে কি হয়? আপনি কনফারেন্সে পাবলিকেশনের মাধ্যমে বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রতিনিধিত্ব করবেন তার জন্য ওখানে থাকা লাগবে, যাতায়াত খরচ লাগবে, খাওয়া লাগবে, রেজিস্ট্রেশন করা লাগবে - এসব খরচের জন্য গ্র্যান্ট। এমনও দেখেছি বাইরের দেশের শিক্ষার্থীরা ওখানে অংশ নিতে গেছে পাবলিকেশন ছাড়াই। যেন একটু দেখে শিখতে পারে তাদের জন্য  ভার্সিটি গ্র্যান্ট দিয়েছে। খেয়েছে থেকেছে হোটেলে। আর আমি প্রাচ্যের অক্সফোর্ডের প্রভাষক হয়ে থেকেছি হোস্টেলে ১৬জনের সাথে রুম শেয়ার করে। জ্বি, ১৬। এগুলোর জন্য বিন্দুমাত্র এতে লজ্জ্বা বা অভিমান হয়নি, কারণ আমি বিশ্ববিদ্যালয়ের সঙ্কট বা দুর্বলতা বুঝি। টাকা নাই এটা বুঝার জন্য হলগুলোর শিক্ষার্থীদের অবস্থা দেখলেই চলে আসলে, আর কিছু দেখা লাগে না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তার মানে কি এই যে বিশ্ববিদ্যালয়ের সব শিক্ষককে গবেষণাবাবদ টাকা দেয়া শুরু করতে হবে? অবশ্যই না। কোথাও সবাইকে গবেষণার টাকা দেয় না। সেটা বেছে বেছেই দেয়। কিন্তু গবেষণার পাবলিকেশন হলে প্রতিষ্ঠান থেকে সবরকম ভাবে সাহায্য করা হয়, কারণ পাবলিকেশনের মাধ্যমে সুনাম প্রতিষ্ঠানেরও হয়। শিক্ষকদের উৎসাহ দিতে অনেক সময় বোনাস বেতন দেয়া হয়, শিক্ষার্থীদের কথা গর্ব করে সবাইকে জানান দেয়া হয়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমাদের নিয়ে আলাপ করার আগে একটু ভাবুন, গবেষণা র‍্যাংকিং বান্ধব কোন কাজটা হয় আমাদের দেশে। শিক্ষক রাজনীতি নিয়ে আমার কোটি খানেক অভিযোগ আছে, নিয়োগ নীতি, প্রমোশন, পাবলিকেশন ইত্যাদি নিয়ে আছে লাখখানেক - কিন্তু সব্বাই তো আর রাজনীতি করে না। সবাই তো খারাপ না। গবেষণা করতে চায়, দেশকে নিয়ে কাজ করতে চায় এমন শিক্ষকও তো অনেক আছেন। বাইরের টপ র‍্যাংকড গবেষণার গ্রুপ থেকে পিএইচডি করে এসেছেন এমন শিক্ষকদের আমি চিনি, যারা দেশে গবেষণা করতে পারছেন না এসব সমস্যার কারণে। শিক্ষকদের কথা ছাড়ুন, শিক্ষার্থীরা তো গবেষণা পর্যায়ে গ্রান্টই পায় না কোনরকম বেশিরভাগ ক্ষেত্রে, বরং নিজের টাকা দিয়েই পড়াশুনা করে। কোথাও গবেষণা সাবমিট করার আগে দুইবার ভাবে, ওখানে গবেষণার কাজ এসেপ্ট হলে রেজিস্ট্রেশনের টাকা আছে নাকি, যেতে পারবে নাকি - আরো কত কিছু।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তো প্রশ্ন হলো: &lt;em&gt;এত সমস্যা নিয়ে ভালো র‍্যাংকিং কি বাতাস থেকে আসবে?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ভালো কথা, এসব র‍্যাংকিং এ থাকলেও খুশি হবার তেমন কিছু নাই। এসব র‍্যাংকিং সাপের তেলের মতো, শুনতে খুব ভালো - বাস্তবতায় অত ভালো না। এক এক র‍্যাংকিং এক এক বিশ্ববিদ্যালয় গুরুত্ব দেয় মার্কেটিং এর সুবিধা দেখে, সবগুলোইতেই ভেজাল আছে কম বেশি। সময় করে হয়তো আরেকদিন এই ব্যাপারে নিয়ে “মতামত” দিবো।&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;বোনাস-প্রশ্ন&quot;&gt;বোনাস প্রশ্ন&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;বিবিসি বাংলার ওয়েবসাইটে দেখলাম খবর এর শিরোনাম: “&lt;a href=&quot;https://bbc.com/bengali/news-48176654?ocid=socialflow_facebook&amp;amp;fbclid=IwAR2JDEb4M-eIZykpAgmgkULaWH7jNPtYfalcssRMri0RmsOA-TdbecstIrE&quot;&gt;এশিয়ার ৪০০ শিক্ষা প্রতিষ্ঠানের তালিকায় বাংলাদেশের কোন বিশ্ববিদ্যালয়ের নাম নেই কেন?&lt;/a&gt;”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই কেন এর উত্তর বিবিসি বাংলা খুঁজেছে বিভিন্ন বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষকদের মতামত থেকে। কিন্তু উত্তর তো আগে খোঁজার দরকার ছিল টাইমস এর থেকে। আগে জানতাম খবর হলো তথ্য, এখন জানছি খবর মানে মতামত। তো মতামত দিলেই যদি খবর হয়, তাহলে বিবিসি বাংলার সাথে “খুন জখম ছিনতাই”  জাতীয় সাপ্তাহিক গুলোর পার্থক্য কি আদৌ থাকছে?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অমিত শীল অমি,&lt;br /&gt;
সহকারী অধ্যাপক, &lt;br /&gt;
ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়।&lt;br /&gt;
(পিএইচডির জন্য আমেরিকায় William &amp;amp; Mary তে আছেন শিক্ষাছুটিতে)&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><category term="বাংলা" /><category term="blog" /><summary type="html">টাইমস হায়ার এডুকেশন র‍্যাংকিং নিয়ে বেশ কিছু আলাপ আলোচনা দেখছি গত কয়দিন ধরেই। অনেকে হাহাকার করছেন, অনেকে হাসাহাসি করছেন কেন এখানে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় বা আর কারো নাম নাই, অনেকে বিশেষজ্ঞ মতামত নিয়ে সংবাদ প্রকাশ করে ফেলছেন। একই ওয়েবসাইটে ২০১৮ সালের র‍্যাংকিং এ পুরো বাংলাদেশ থেকে কেবল মাত্র ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় ছিলো এশিয়ান র‍্যাংকিং এ, তাও প্রথম ৩০১-৩৫০ ক্যাটাগরিতে, এক বছরে এত খারাপ করলো যে ২০১৯ সাল এর র‍্যাংকিং এ বেমালুম বিলুপ্ত হয়ে গেল? একদম নাই? আমি ভাবলাম ব্যাপারটা একটু ঘেঁটে দেখি।</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">শিক্ষক নেটওয়ার্কের প্রস্তাবসমুহ এবং আমার মতামত</title><link href="https://amitsealami.github.io/blog/2019/05/05/proposal-by-teachers-network-my-response/" rel="alternate" type="text/html" title="শিক্ষক নেটওয়ার্কের প্রস্তাবসমুহ এবং আমার মতামত" /><published>2019-05-05T11:53:04-04:00</published><updated>2019-05-05T11:53:04-04:00</updated><id>https://amitsealami.github.io/blog/2019/05/05/proposal-by-teachers-network-my-response</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.github.io/blog/2019/05/05/proposal-by-teachers-network-my-response/">&lt;p&gt;শিক্ষক নেটওয়ার্কের উদ্যোগে বাংলাদেশের বিশ্ববিদ্যালয় পর্যায়ে পরিবর্তন নিয়ে &lt;a href=&quot;https://www.channelionline.com/%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%B6%E0%A7%8D%E0%A6%AC%E0%A6%AC%E0%A6%BF%E0%A6%A6%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A6%BE%E0%A6%B2%E0%A7%9F%E0%A7%87%E0%A6%B0-%E0%A6%AE%E0%A6%BE%E0%A6%A8-%E0%A6%A8%E0%A6%BF%E0%A6%AE%E0%A7%8D/?fbclid=IwAR3PA1inKDnV6ZeQpOQ4cuWCWn5HQBMNoeCaLIkCOJHsvH3ERAkve1_xKM8&quot;&gt;বেশ কিছু প্রস্তাব&lt;/a&gt; এসেছে, অত্যন্ত ভালো উদ্যোগ। সেটাকে আরো ভালো করার জন্য আমার এই ক্ষুদ্র প্রয়াস। প্রস্তাবগুলোর মধ্যে যেগুলো নিয়ে মতামত আছে, শুধুমাত্র সেগুলো এখানে উল্লেখ করা হলো।
&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;১. রাষ্ট্রের হাতে যে সমাধান
    বিশ্ববিদ্যালয়ের সঙ্কটগুলো রাষ্ট্রব্যবস্থার সংকটের সঙ্গে সম্পর্কিত। তাই রাষ্ট্রব্যবস্থার সঙ্কটগুলোর সমাধান হওয়া দরকার। সরকারগুলো বিশ্ববিদ্যালয়কে বিশ্বাস করে না, নিজ স্বার্থে ব্যবহার করার চেষ্টা করে। এটা বন্ধ হওয়া দরকার। আজকের জন্য এমন আধুনিক বিশ্ববিদ্যালয় চাই যা চিন্তার স্বাধীনতা, প্রশ্ন করার পরিসর এবং বিশ্লেষণের বিস্তার নিয়ে তৈরী হবে। সরকারকে এক্ষেত্রে উদার হয়ে বিশ্ববিদ্যালয়কে নিজের মতো চলতে দিতে হবে। উন্নয়নের ধারায় দেশকে এগিয়ে নিয়ে যেতে হলে, শিক্ষাখাতে ও বিশ্ববিদ্যালয়ে ব্যাপকভাবে বিনিয়োগ করতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;স্পষ্ট হওয়া প্রয়োজন। সরকারগুলোর নিজ স্বার্থে ব্যবহার করার মাধ্যম কি? শিক্ষক রাজনীতি? বা অন্য কিছু? সরকার যদি নিজ স্বার্থে ব্যবহার করার চেষ্টা বা ব্যবহার করে - তারা নিজ স্বার্থ কেন ছাড়বে? উত্তরগুলো আমরা জানি, সুতরাং এখানে স্পষ্ট হওয়ার বিকল্প নেই, আর ছাড় দেবারও সুযোগ নেই।&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;২. ইউজিসির কৌশলপত্র ও নয়া উদারবাদী নীতি
    নব্য উদারবাদী মতাদর্শের আলোকে বাংলাদেশের পাবলিক বিশ্ববিদ্যালয়গুলোকে বিশ্বব্যাংক প্রণীত বাণিজ্যিকীকরণের নীতি থেকে সরে আসতে হবে। উন্নয়নশীল দেশের প্রয়োজন অনুযায়ী উচ্চশিক্ষাকে দরিদ্র মানুষদের জন্য উন্মুক্ত রাখতে হবে। নৈশ বা সান্ধ্য কোর্সগুলোকে ধীরে ধীরে তুলে নিতে হবে। বছর বছর ছাত্র-ছাত্রীদের বেতন বাড়ানো বন্ধ করতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;এগুলো নির্ভর করছে শিক্ষাখাতে সরকারের দেয়া বাজেটের উপরে। সেই নির্ভরশীলতা কতটুকু যুক্তিযুক্ত? 
উচ্চ শিক্ষার সংজ্ঞা কি? ব্যাচেলরস থেকেই? নাকি মাস্টার্স, বা পিএইচডি? 
এক্ষেত্রে অন্যান্য দেশে কি হয় সে মডেলগুলোও দেখা লাগবে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;উদাহরণ হিসাবে বলি - আমি আমেরিকায় যে বিশ্ববিদ্যালয়ে পিএইচডি করছি, William &amp;amp; Mary (W&amp;amp;M), সেটি পাবলিক আইভি ক্যাটেগরির, পাবলিক ইউনিভার্সিটি। সেখানে ব্যাচেলরস এ স্কলারশীপ না দিলে ভালো পরিমাণের টাকা দিতে হয় শিক্ষার্থীদের। আর পিএইচডির ক্ষেত্রে শিক্ষার্থীদের টিউশনফি দিতে হয় না মোটামুটি সব ক্ষেত্রেই, সাথে আবার টাকাও পায় Teaching Assistant / Graduate Assistant হিসাবে কাজ করে। যতদূর জানি, আমাদের পাবলিক ইউনিভার্সিটিতে এমন সুযোগ শিক্ষার্থীদের দেয়ার কোন নীতি নেই।&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;৫. পাঠদান ও গবেষণা
পাঠদানের মতো ন্যূনতম কাজটিতে শিক্ষকদের জবাবদিহিতার পরিস্থিতি তৈরি করতে হবে। শিক্ষকদের কর্মঘণ্টা নির্দিষ্ট করতে হবে। পাঠদান শিক্ষকের প্রথম কাজ, দ্বিতীয় কাজ গবেষণা। ভালো ভালো শিক্ষক ভালো গবেষক নাও হতে পারেন, উল্টোটাও ঘটতে পারে। শিক্ষকের আগ্রহ ও সামর্থ্য অনুযায়ী লোড বন্টনের ব্যবস্থা গড়ে তোলা যেতে পারে এবং তাদের স্বীকতি ও প্রমশনের সেই আলোকে গবেষণার জন্য সরকারকে প্রচুর বরাদ্দ দিতে হবে। গবেষণার অনুদান প্রাপ্তিতে দলগত পরিচয়ের প্রাধান্য বন্ধ করতে হবে। বিশ্ববিদ্যালয়ের পণ্ডিতদের সাথে প্রাতিষ্ঠানিক যোগাযোগ ও আদান প্রদানের ব্যবস্থা করতে হবে। গবেষণায় চৌর্যবৃত্তি ধরার সফটওয়্যার সব বিশ্ববিদ্যালয়ে থাকতে হবে। দেশি-বিদেশি শিক্ষার্থীদের জন্য সার্বক্ষণিক পিএইচডি-এমফিল ডিগি চালু করা।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;এক্ষেত্রে আমার মতামত অনেকগুলো, একটা একটা করে আসি।&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;পাঠদানের মতো ন্যূনতম কাজটিতে শিক্ষকদের জবাবদিহিতার পরিস্থিতি তৈরি করতে হবে। শিক্ষকদের কর্মঘণ্টা নির্দিষ্ট করতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;কর্মঘন্টার আওতায় কি কি আসে? পাঠদান? পরীক্ষার খাতা দেখা? নাকি বিশ্ববিদ্যালয়ের নানারকম কমিটির হয়ে না গবেষনা, না শিক্ষকতা জাতীয় কাজ করা লাগে, সেগুলোও? যদি শুধুমাত্র শিক্ষকতা আসে, বাকিগুলোর ক্ষেত্রে সময় দিতে হলে শিক্ষক হিসাবে তাকে কিভাবে যুক্ত করা যাবে? বা আদৌ সেগুলোতে তাকে যুক্ত করা যাবে নাকি?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;গবেষণায় চৌর্যবৃত্তি করলে শিক্ষকদের জবাবদিহিতা কিরকম জানি না, কিন্তু গত কয়েক বছরে অনেকবার খবর এসেছে যে শিক্ষকরা চৌর্যবৃত্তি করেছেন - তাদের বিষয়ে কমিটি তৈরি হওয়া পর্যন্ত যা হবার হয়েছে। তার পরে কি হয়েছে আমি কোন খবরে দেখিনি, ধরে নিচ্ছি সেগুলো সবাই ভুলে গেছে আর তারাও বহাল তবিয়তে শিক্ষক হয়ে আছেন এখনো।&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;পাঠদান শিক্ষকের প্রথম কাজ, দ্বিতীয় কাজ গবেষণা। ভালো ভালো শিক্ষক ভালো গবেষক নাও হতে পারেন, উল্টোটাও ঘটতে পারে। শিক্ষকের আগ্রহ ও সামর্থ্য অনুযায়ী লোড বন্টনের ব্যবস্থা গড়ে তোলা যেতে পারে এবং তাদের স্বীকতি ও প্রমশনের সেই আলোকে গবেষণার জন্য সরকারকে প্রচুর বরাদ্দ দিতে হবে। গবেষণার অনুদান প্রাপ্তিতে দলগত পরিচয়ের প্রাধান্য বন্ধ করতে হবে। বিশ্ববিদ্যালয়ের পণ্ডিতদের সাথে প্রাতিষ্ঠানিক যোগাযোগ ও আদান প্রদানের ব্যবস্থা করতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;এক্ষেত্রে আমার বেশ কিছু মতামত আছে। 
প্রথমত, বিশ্ববিদ্যালয়ের ক্ষেত্রে কাজ অনুসারে তার পজিশন হওয়া উচিত। আবারো W&amp;amp;M এর কথাই ধরি, আপনি পিএইচডি করে আসলেও যদি খালি শিক্ষকতা করতে চান গবেষণা না করে, আপনার পদবী এর নাম হবে লেকচারার, বেতন হয়তো অধ্যাপকের সমমানের হতে পারে সময়ের সাথে। কিন্তু অধ্যাপক শব্দটা যারা গবেষণা করছেন, তাদের জন্য। তাদের বছর শেষে রিপোর্ট দেয়া লাগে কি গবেষণা করেছেন সারা বছর ধরে। এক কথায়, অধ্যাপক পদবীটা অর্জন করা লাগবে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দ্বিতীয়ত, বিশ্ববিদ্যালয় পর্যায়ে শিক্ষকতা মূল না গবেষণা - সেটা বিতর্কের বিষয় এবং অনেক কিছুর উপরে নির্ভর করে। বিশ্ববিদ্যালয় কি বিষয়ে ফোকাস করছে, তার মূল লক্ষ্য কি এসবের উপরে ভিত্তি করে ঠিক করা উচিত মূল লক্ষ্য কি গবেষণা নাকি শিক্ষা।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;গবেষণার গুরুত্ব অনেক অনেক বেশি। কারণ গবেষণার মাধ্যমে দেশের সমস্যার লাগসই সমাধান উঠে আসে, নতুন কর্মক্ষেত্র তৈরি হয়, ভিনদেশি প্রযুক্তির উপরে নির্ভরশীলতা কমে। শিক্ষকতায় আপনি ক্লাসে পাঠদানের মাধ্যমে দেশের কিছু অংশের মাঝে পরিবর্তন আনতে পারবেন, কিন্তু গবেষণা করে দেশে যে পরিবর্তন আনা যায়, তার প্রভাবও নেহাৎ কম নয়। কোরিয়ার প্রফেসরদের সাথে এই বিষয়ে আলাপ হয়েছিল গতবছর, সেখানে শুনেছিলাম তারা ইন্ড্রাস্ট্রি একাডেমিয়া কোলাবোরেশন করে গবেষণা থেকে ইন্ডাস্ট্রিতে কিভাবে সরাসরি সম্পর্ক স্থাপন করা যায় সে বিষয়ে কজ করছেন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তৃতীয়ত, গবেষণায় অনুদান পেলে সেটার যথাযথ ব্যবহার তো লাগবেই, সেই অনুদানটার পাশাপাশি কনফারেন্সে যোগদান করতে, বা জার্নালের জন্যেও প্রয়োজন অনুসারে আলাদা বরাদ্দ লাগবে। আমার গতবছর প্রথম সারির কনফারেন্সে যোগদান করতে সুইডেন যাওয়ার সময় ঘাম ছুটে গিয়েছিল কনফারেন্সের রেজিস্ট্রেশনের টাকা, প্লেনের টিকেটের টাকা যোগাড় করতে। ইউজিসি আর ঢাবি আমাকে সহায়তা দিয়েছিলো, সাথে গবেষণায় অনুদানের টাকা - সব মিলিয়ে পেরেছিলাম। কিন্তু বেশিরভাগ টাকা পেয়েছিলাম কনফারেন্স থেকে ফেরত এসে, সকল প্রমাণপত্র জমা দেবার পরে। আমরা উন্নয়নশীল দেশ হিসাবে এখন কনফারেন্সে রেজিস্ট্রেশন করতে গেলে আগে আর্থিক যে ছাড়গুলো পেতাম, সেগুলো আর পাবো না। কিন্তু অনুদানের পরিমাণ বাড়েনি।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আরো কিছু ঝামেলা আছে - যদি শিক্ষার্থীরা গবেষণা করে - তাদের পাবলিকেশন পৃথিবীর এক নাম্বার কনফারেন্সে পাবলিশ করলেও টাকা যোগাড় করা অনেক কঠিন, তবে সেটা আরেক আলাপ, তবে সংক্ষেপে বলি - হাঙেরি থেকে আসা শিক্ষার্থীর সাথে আলাপে জেনেছিলাম তার পাবলিকেশন নাই, কিন্তু এসে যেন দেখে শিখতে পারে সেজন্য বিশ্ববিদ্যালয় থাকা, খাওয়া, রেজিস্ট্রেশন - সবকিছুর টাকা দিয়েছে।  গবেষণায় উৎসাহিত করার জন্য আর কি লাগে তাহলে?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সর্বশেষ, সার্বক্ষনিক পিএইচডি বা এমফিল করা শিক্ষার্থীদের কিন্তু উপযুক্ত পরিমাণে স্কলারশীপ না দিলে ভালো শিক্ষার্থীরা বাইরে চলে যাবে। আর সেই শিক্ষার্থীদের সার্বক্ষনিক শিক্ষার্থী হয়েই ডিগ্রি অর্জন করা লাগবে, চাকরির ফাঁকে না।&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;৬. ভর্তি নিয়োগে ও প্রশাসন
ভর্তিপরীক্ষা পদ্ধতি ধাপে ধাপে পরিবর্তন করতে হবে। প্রশ্নের ধরণ পাল্টাতে হবে আগে, সম্পূর্ণ এমসিকিউভিত্তিক ভর্তিপরীক্ষা থেকে সরে এসে, এপ্টিচ্যুড টেষ্টে যেতে হবে। প্রথম বর্ষ থেকে সবাইকে হলে সিট দিয়ে দিতে হবে। প্রভাষক পদে নিয়োগে বিশ্বের অন্যান্য দেশের বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রচলিত পদ্ধতি নিয়ে গবেষণা করে এ বিষয়ে নিয়োগপদ্ধতি নির্ধারণ করতে হবে। দলগত ও আঞ্চলিক বিবেচনায় শিক্ষক নিয়াগে সম্পূর্ণ বন্ধ করতে হবে। নিজ বিশ্ববিদ্যালয়ে ও বিভাগে পাস করা শিক্ষার্থীদের ওই বিভাগে চাকরি দেবার প্রবণতা বদলাতে হবে।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;ভালো প্রস্তাব। এক্ষেত্রে বিশ্ববিদ্যালয়ের স্টাফ নিয়োগেও নজর দেয়া জরুরী। বিশ্ববিদ্যালয়ের চৌকশ, দক্ষ স্টাফ না থাকলে স্টাফদের কাজ শিক্ষকদের শুধরে দিতেই সময় নষ্ট হয়ে যায়। আমাদের বিশ্ববিদ্যালয়গুলোতে তো একবার পার্মানেন্ট হলে চাকরি যায় না, স্টাফরা তখন কাজে কতটুকু মনযোগী থাকে সেটা আলোচনার বিষয়। ল্যাব, অফিসিয়াল কাজকর্ম, বা যেসব কাজে শিক্ষকদের থাকা জরুরী নয়, তার সবকিছু স্টাফদের মাধ্যমে করিয়ে বাকি সময় শিক্ষকতা বা গবেষণায় দেয়া জরুরী।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সবমিলিয়ে বাংলাদেশের শিক্ষাখাত নিয়ে গত বেশ কয়েক বছর ধরেই ভাবছি, কিন্তু এটা নিয়ে একটা সম্মিলিত উদ্যোগের দরকার ছিলো। এতদিনে সেটা দেখতে পেরে আমি খুশি এবং কৃতজ্ঞ। আশা করি এগুলোর মাধ্যমে আমরা ধীরে ধীরে আমাদের শিক্ষাখাতের সংকট কাটিয়ে উঠতে পারবো।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;অমিত শীল অমি,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সহকারী অধ্যাপক,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়
(পিএইচডির জন্য আমেরিকায় William &amp;amp; Mary তে আছেন শিক্ষাছুটিতে)&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><category term="বাংলা" /><category term="blog" /><summary type="html">শিক্ষক নেটওয়ার্কের উদ্যোগে বাংলাদেশের বিশ্ববিদ্যালয় পর্যায়ে পরিবর্তন নিয়ে বেশ কিছু প্রস্তাব এসেছে, অত্যন্ত ভালো উদ্যোগ। সেটাকে আরো ভালো করার জন্য আমার এই ক্ষুদ্র প্রয়াস। প্রস্তাবগুলোর মধ্যে যেগুলো নিয়ে মতামত আছে, শুধুমাত্র সেগুলো এখানে উল্লেখ করা হলো।</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">আমেরিকায় পড়াশুনা (২) - কোন ভার্সিটিতে পড়বো?</title><link href="https://amitsealami.github.io/blog/2019/03/05/USA-education-2/" rel="alternate" type="text/html" title="আমেরিকায় পড়াশুনা (২) - কোন ভার্সিটিতে পড়বো?" /><published>2019-03-05T01:00:00-05:00</published><updated>2019-03-05T01:00:00-05:00</updated><id>https://amitsealami.github.io/blog/2019/03/05/USA-education-2</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.github.io/blog/2019/03/05/USA-education-2/">&lt;p&gt;আগেই বলে রাখি, এই লেখাটা যারা শুধুই আমেরিকায় আসতে চান, সেজন্য পড়াশুনার অজুহাতে বা যেকোন অজুহাতে আসবেন তাদের জন্য না। যারা পড়াশুনা নিয়ে আগ্রহী, গবেষণা করতে চান, বা ভালো ক্যারিয়ার গড়তে চান উচ্চ পর্যায়ের পড়াশুনা শেষে, তাদের জন্য। আমি আরো ধরে নিচ্ছি আপনার সিজিপিএ, জিআরই, টোফেল বা আয়েল্টস, পাবলিকেশন এগুলোতে মোটামুটি স্কোর আছে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমেরিকায় সাধারণত মানুষ ১০-১২টায় এপ্লাই করে, কেউবা করে ৩০টা ইউনিভার্সিটিতে। গড়পড়তা নিয়ম হচ্ছে এপ্লাই করার আগে তিন ক্যাটেগরিতে ভাগ করা:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;যেখানে পড়াশুনা করতে পারলে ভাগ্যবান হবে নিজেকে,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;যেটায় পড়াশুনা করতে পারলে ভালো, আর&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;যেটায় পড়াশুনা করতে পারলে ইউনিভার্সিটি নিজেকে ভাগ্যবান মনে করবে।&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;সাধারণত টপ স্কুলগুলোকে প্রথম ক্যাটেগরির ধরা হয়।&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;p&gt;বাংলাদেশ এর উদাহরণ দেই কলেজ দিয়ে। প্রথম ক্যাটাগরির কলেজ হিসেবে হয়তো আপনি নটর ডেমে পড়তে পারলে নিজেকে ভাগ্যবান মনে করতে পারবেন। দ্বিতীয় ক্যাটাগরিতে হয়তো কোন কলেজ আপনার পছন্দ কিন্তু শীর্ষ কলেজ হিসেবে ধরা হয় না, এমন কলেজ পাবেন আর তৃতীয় ক্যাটাগরি তে ভুঁইফোড় কলেজ গুলো থাকবে যেগুলো নামকাওয়াস্তে কলেজ - তলে তলে ব্যবসা প্রতিষ্ঠান। এগুলো অনেকে সময় দেখবেন A+ পাওয়া শিক্ষার্থীদের বলছে এসে ভর্তি হও, বেতন দেয়া লাগবে না, উল্টা টাকা দেব। এগুলো ভালো পরিচিতির আশায় এরকম শিক্ষার্থী খুঁজে যেন HSC পর্যায়ে তুলনামূলক কম পরিশ্রমের বিনিময়ে ভালো রেজাল্ট বাকিদের দেখাতে পারে। আমেরিকায়ও এমন প্রচুর ইউনিভার্সিটি আছে যেগুলো হিসাবে তেমন কাজের না। এগুলো চায় ফুসলিয়ে ফাসলিয়ে আপনাকে নিয়ে আসতে, বিশেষ করে আপনি যদি নিজে ভালো শিক্ষার্থী হন। নিদেন পক্ষে একটা এপ্লিকেশন পেলেও, সেক্ষেত্রে এপ্লিকেশন ফিটাই ওদের লাভ।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;বিশ্ববিদ্যালয়ের র‍্যাংকিং, ছাত্ররা সাধারণত কি কি ফ্যাক্টর হিসাবে নেয়, কি কি নেয়া  উচিৎ, প্রফেসররা কি দেখে সাধারণত - এসব নিয়ে মাঝে সাঝেই আলাপ হয় আমাদের সাথে প্রফেসরদের। আবার অনেক সময় প্রফেসররা টপ র‍্যাংকড কনফারেন্সে ওয়ার্কশপ নেন কিভাবে PhD এর প্ল্যান করা উচিত, কি করে আগানো যায় ইত্যাদি নিয়ে।  সেগুলো আমি চেয়ে নেই, দেখি আর শিখি।&lt;br /&gt;
সবকিছু থেকে চুম্বক অংশগুলোর ভিত্তিতে আমার নিজস্ব চিন্তাভাবনা নিয়ে লিখছি।&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;র্যাংকিং&quot;&gt;র‍্যাংকিং&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;র‍্যাংকিং দেখতে গিয়ে অনেকে ওয়েবসাইটে র‍্যাংকিং দেখে বেশ কিছু র‍্যাংকিং আছে, QS Ranking, Times Higher Education Ranking ইত্যাদি। এগুলোর উপরে নির্ভর করা ঠিক না এজন্য যে এগুলো ডাটা কালেকশনের উপরে পুরোপুরি নির্ভরশীল। অনেক বিশ্ববিদ্যালয়ই ডাটা পাঠায় না বলে র‍্যাংকিং এ আসেই না। আবার যেসব ডাটা সংগ্রহ করা হয়, সে ডাটায় নানা অংশে নানারকম গুরুত্ব দেয় এক এক প্রতিষ্ঠান। এতে দেখা যায় একই বিশ্ববিদ্যালয় এক এক ওয়েবসাইটে এক একরকম র‍্যাংকিং এ। আবার পাবলিকেশন এর ক্ষেত্রেও ঝামেলা আছে। টপ ক্যাটাগরির কনফারেন্স কোনটা হবে সেটা নিয়ে সাধারণত মতবিরোধ থাকে না। কিন্তু তার পরের ক্যাটাগরির কনফারেন্স কে কেউ গুনেই না, কেউ আবার টপ ক্যাটাগরির সাথেই ধরে, বা কেউ ধরে সেকেন্ড ক্যাটাগরি হিসেবে। যেহেতু এই ধরাধরি বা গুরুত্ব দেয়ার ব্যাপারগুলো সাবজেক্টিভ, তাই র‍্যাংকিং এর উপরে দিনশেষে ভরসা তেমন করা যায় না।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কাজেই সে র‍্যাংকিং গুলো দেখবেন, কিন্তু সেটা দেখবেন ধারণা পেতে, শর্টলিস্ট করতে। তারপরে শুধুমাত্র নিজের জন্য আপনার নিজেরই র‍্যাংকিং করা লাগবে। এই র‍্যাংকিং করার সময় কিছু প্রশ্ন করা লাগবে আপনার:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;র‍্যাংকিং কি সাবজেক্টের না ইউনিভার্সিটির? নাকি ইউনিভার্সিটির ফ্যাসিলিটির? নাকি ফ্যাকাল্টির?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;র‍্যাংকিংটায় কি প্রফেসরদের গবেষণার মান উঠে এসেছে?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;যে সাবজেক্ট র‍্যাংকিং দেখছেন, তার যে ফিল্ডে আপনি কাজ করতে চান সে ফিল্ডে ঐ ডিপার্টমেন্টের কোন প্রফেসরের ভালো পাবলিকেশন আছে?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;সাথে সাথে প্রফেসরদেরও তালিকা করা লাগবে, যে তালিকায় র‍্যাংকিং করার সময় নিচের বিষয়গুলোর খেয়াল রাখা লাগবে:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;প্রফেসর শেষ কবে ফান্ড বা গ্রান্ট পেয়েছেন? উনি কি নিয়মিত গুরুত্ত্বপূর্ণ কনফারেন্স বা জার্নাল কমিটিতে থাকেন?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;প্রফেসর কি টেনুর পেয়ে গেছেন নাকি পাবেন? বয়স কেমন? রিসার্চ গ্রুপে কতজন ছাত্র বর্তমানে আছে?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;এডভাইজার হিসাবে প্রফেসর কেমন? সপ্তাহে কি নিয়মিত স্টুডেন্টদের সাথে দেখা হয়? নাকি কাজ দিয়ে মাস দুয়েক উধাও হয়ে যান?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ল্যাবে কি স্টুডেন্টরা একজন আরেকজনের সাথে টীম ওয়ার্ক করে নাকি সারাদিন কানাকানি মারামারি করে?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ল্যাবের স্টুডেন্টরা গড়ে বছরে কয়টা পেপার বার করে? তারা কি গবেষণার পরে একাডেমিয়াতে গেছে নাকি ইন্ডাস্ট্রিতে?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;যেখানে যাবেন সেখানের ফান্ডিং এর হিসাবে জীবনযাত্রার খরচ কি উঠে আসবে? নাকি কষ্ট হবে?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;এই প্রশ্নগুলো করে আপনার আগাতে হবে। 
লেখার শুরুতে প্রশ্ন করেছিলাম - কোন ভার্সিটিতে পড়বো? লেখার আলাপ করতে করতে কার সাথে কাজ করবেন সেটায় গিয়ে ঠেঁকেছি। আর এটাই সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ ফ্যাক্টর আমার মতে।
PhD জীবনে একবারই করবেন। তাই সময় নিয়ে প্রস্তুতি নিলেই ভালো। রিসার্চের ক্ষেত্রে সুপারভাইজার আপনাকে গড়তে পারে বা ভাঙতে পারে। PhD কে অনেকে শুধুমাত্র একটা  ডিগ্রি হিসাবে দেখে, কিন্তু পরিসংখ্যান বলে PhD করতে শিক্ষার্থীদের এক তৃতীয়াংশ বা তার বেশি মানসিক চাপে ভুগে এবং পরবর্তীতে মানসিক সমস্যায় বা &lt;a href=&quot;https://www nature.com/articles/d41586-018-03803-3&quot;&gt;ডিপ্রেশনে&lt;/a&gt; পড়তে পারে। তাই ভালো সুপারভাইজারের বিকল্প নেই, একদমই নেই। সব মিলিয়ে খুব ভালোমতো আঁটঘাঁট বেঁধে নামা উচিত ইউনিভার্সিটি সিলেক্ট করার সময়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;সবার জন্য শুভকামনা :)&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><category term="USA" /><category term="বাংলা" /><category term="blog" /><summary type="html">আগেই বলে রাখি, এই লেখাটা যারা শুধুই আমেরিকায় আসতে চান, সেজন্য পড়াশুনার অজুহাতে বা যেকোন অজুহাতে আসবেন তাদের জন্য না। যারা পড়াশুনা নিয়ে আগ্রহী, গবেষণা করতে চান, বা ভালো ক্যারিয়ার গড়তে চান উচ্চ পর্যায়ের পড়াশুনা শেষে, তাদের জন্য। আমি আরো ধরে নিচ্ছি আপনার সিজিপিএ, জিআরই, টোফেল বা আয়েল্টস, পাবলিকেশন এগুলোতে মোটামুটি স্কোর আছে। আমেরিকায় সাধারণত মানুষ ১০-১২টায় এপ্লাই করে, কেউবা করে ৩০টা ইউনিভার্সিটিতে। গড়পড়তা নিয়ম হচ্ছে এপ্লাই করার আগে তিন ক্যাটেগরিতে ভাগ করা: যেখানে পড়াশুনা করতে পারলে ভাগ্যবান হবে নিজেকে, যেটায় পড়াশুনা করতে পারলে ভালো, আর যেটায় পড়াশুনা করতে পারলে ইউনিভার্সিটি নিজেকে ভাগ্যবান মনে করবে। সাধারণত টপ স্কুলগুলোকে প্রথম ক্যাটেগরির ধরা হয়।</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">আমেরিকায় পড়াশুনা (১) - আত্মসম্মানবোধ</title><link href="https://amitsealami.github.io/blog/2019/01/01/USA-education-1/" rel="alternate" type="text/html" title="আমেরিকায় পড়াশুনা (১) - আত্মসম্মানবোধ" /><published>2019-01-01T01:00:00-05:00</published><updated>2019-01-01T01:00:00-05:00</updated><id>https://amitsealami.github.io/blog/2019/01/01/USA-education-1</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.github.io/blog/2019/01/01/USA-education-1/">&lt;p&gt;আমেরিকায় এসেছি ২০১৮ সালের আগস্ট মাসে, পিএইচডির খোঁজে। সেই পিএইচডি, যার শুরুকে বলা হয় পড়াশুনার আর গবেষণার যাত্রায় শিক্ষার্থী হিসাবে শেষ ধাপ, আর গবেষক হিসাবে প্রথম ধাপ। মজার ব্যাপার - Ph.D. এর পূর্নরূপ  Doctor of Philosophy - এখানে ডক্টর বলতে কি বুঝায়, আর সেখানে দর্শনেরই বা যায়গা কোথায় - তা আমরা অনেকে জানি না। জানি খালি এটা করলে নামপর আগে DR. লাগানো যায়, আর মানুষজন ডক্টর বলে ডাকে। এটার সম্মান এবং আভিজাত্যের কারণে আমাদের দেশে (এবং আমেরিকায় সহ অনেক দেশেই) অনেক প্রতিষ্ঠানে অবশ্য এখন সস্তায় পিএইচডি পাওয়া যায়। সরকারি প্রতিষ্ঠানেও কিছু কনসালটেন্ট দেখেছি যাদের নামের আগে ড: ব্যবহার করেন, এবং তাদের শিক্ষা প্রতিষ্ঠানের খোঁজ নিলে দেখা যায় সেগুলো নামকাওয়াস্তে পিএইচডি দিচ্ছে। পার্থক্য হচ্ছে আমেরিকায় বা অন্যান্য উন্নত দেশে পিএইচডি দেখলে খবর নেয় কোন প্রতিষ্ঠানের, পিএইচডি করার সময় কি গবেষণা করেছে, সুপারভাইজর কে ছিলেন, আর আমরা দেখি খালি নামের আগের ডঃ টা।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যাকগে, আমেরিকার পড়াশুনা নিয়ে বলতে গেলে সেটার সম্পূর্ণ চিত্র কখনোই পাওয়া যাবে না আমার লেখা থেকে; উইলিয়াম মেরি যতই প্রেস্টিজিয়াস হোক আর খ্যাতিমান হোক - আমেরিকায় কয়েকশো ইউনিভার্সিটির একটা মাত্রই এটা। তার উপরে আমি আছি কম্পিউটার সায়েন্স ডিপার্টমেন্টে - অনেক গুলো ডিপার্টমেন্টের একটা! তো আমার লেখাও হবে ওগুলো নিয়েই। আজকের লেখা শুরু Honor Code বা আত্মসম্মান কোড নিয়ে। উইলিয়াম মেরিতে এসেই আমাদের সবাইকে একটা প্রতিজ্ঞা করতে হয়েছিলো, সেটা হলো:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;As a member of the William and Mary community, I pledge on my honor not to lie, cheat, or steal, either in my academic or personal life.  I understand that such acts violate the Honor Code and undermine the community of trust, of which we are all stewards.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;h2 id=&quot;আত্মসম্মান-পলিসি&quot;&gt;আত্মসম্মান পলিসি&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“Honor Code” আমেরিকায় অনেক অনেক গুরুত্বপূর্ণ। এক কথায়, এটা আপনি আপনার নিজের আত্মসম্মানবোধ বজায় রাখতে অনুসরণ করবেন। আপনি পরীক্ষায় কারোটা দেখবেন না, এসাইনমেন্ট করলে অনলাইনে সলুশন খুঁজবেন না, খুঁজলে সেটা লিখে দিবেন যে আপনি দেখেছেন এই ওয়েবসাইট বা মেটেরিয়াল থেকে, ক্লাসমেটদেরটা দেখবেন না - সোজা কথায় আপনি প্রতিটা মার্ক নিজে অর্জন করবেন আত্নসম্মানের সাথে - Honor Code এর কাজ এটা। কিন্তু এখানেই শেষ না! আপনি যদি দেখেন না জানেন আপনার কোন ক্লাসমেেট Honor Code  ভাঙ্গছে - তাহলে আপনি সেটা রিপোর্ট করতে বাধ্য। আমাদের দেশের সংষ্কৃতিতে এটা হয়তো মোটেও স্বাভাবিক না, আমরা বরং হয়তো বলবো খাইছে! আমার ক্লাসমেটরে আমি ফেইল করাবো? আপনি হয়তো ভাববেন আহারে, পাশই তো করবে খালি। কিন্তু সেটার প্রভাব কই গিয়ে পড়বে আপনি সেটা চিন্তাও কবরেন না। আপনার প্রতিষ্ঠানের সার্টিফিকেট পেয়ে যখন কেউ কাজ করতে পারবে না, তখন প্রতিষ্ঠানের সার্টিফিকেট নিয়ে প্রশ্ন উঠবে, আপনার সেই ক্লাসমেট ইন্টারভিউতে যখন পারবে না, তখন সে কিভাবে সার্টিফিকেট পেলো তা নিয়ে প্রশ্ন উঠবে, সাথে উঠবে তার সাথের এবং পরের সকল শিক্ষার্থীর সার্টিফিকেট নিয়ে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমেরিকানদের চোখে Honor Code ভাঙ্গা একটা অপরাধ। আপনি চুরি করলে সেটার জন্য শাস্তি পাবেন, আপনার ক্লাসমেট আপনার সামনে চুরি করলে আপনি সেটা রিপোর্ট করবেন - চুরি করা যেমন অপরাধ, Honor Code এর বিরুদ্ধে যাওয়া তেমন একাডেমিক অপরাধ। নিজের চোখে দেখা কয়েকটা উদাহরণ দেই, “ক” অনলাইনে সল্যুশন খুঁজে ব্যবহার করেছে, সেটা নিয়ে আমার আমেরিকান বন্ধুরা (আবু - একাধিক জনের বদলে একটাই নাম দিলাম) আলাপ করছিলো:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;

  &lt;p&gt;আবু: ‘ক’ এটা অনলাইনে খুঁজতেছিলো - আমি দেখেছি&lt;br /&gt;
আমি: হু, স্যার নাকি ওকে জিজ্ঞাসা করেছে অনলাইনে তুমি এটা খুঁজেছো নাকি&lt;br /&gt;
আবু: ‘ক’ যদি বলে সে খুঁজে নাই, আমি তাইলে স্যারকে জানাবো যে সে মিথ্যা বলেছ&lt;br /&gt;
আমি: বলো কি! স্যার তোমাকে জিজ্ঞাসা না করলেও?&lt;br /&gt;
আবু: হু, কারণ ও হনর কোড ভাঙ্গছে অসততার মাধ্যমে, এটা দুর্নীতি। আমরা সেটা রিপোর্ট না করলে এটা আমাদের দুর্নীতি।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;আরেকটা ঘটনা বলি, মিডটার্মে আমি কিছু একটা পারি নাই, সেটা নিয়ে মিডটার্মের স্কোর পাবার পরে আলাপ:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;আমি: আচ্ছা মিডটার্মে এটা আমি পারি নাই; একটু তোমার উত্তরটা দেখাবা?&lt;br /&gt;
আবু: উহু, দেখানো যাবে না। কারণ এই প্রশ্ন ফাইনালে আসলে তখন আমি তোমাকে সরাসরি উত্তর দেখিয়েছি এরকম হয়ে যাবে।&lt;br /&gt;
আমি: এটাও হনর কোড ভাঙ্গবে?&lt;br /&gt;
আবু: হু, আমরা নিশ্চিৎ - বুঝতে চাইলে আমি তোমাকে বুঝিয়ে দিতে পারি; কিন্তু দেখানো যাবে না; স্যারের থেকে অনুমতি নিতে হবে।&lt;br /&gt;
আমি: খাইছে! না না তুমি বুঝাও, আমি হনর পলিসি ভাঙ্গতে চাই না।&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;হনর কোড ভাঙ্গলে শিক্ষকরা সেটা কমিটিতে জানালে স্টুডেন্টের অবস্থা হালুয়া টাইট হয়ে যায় নিশ্চিত। এজন্য অনেক সময় শিক্ষকরা কোড ভাঙ্গার লেভেল অনুসারে আর এর আগে কোড ভাঙ্গার ইতিহাস অনুসারে শাস্তি দেন। আবুদের কাছেই শোনা, ক্যালিফোর্নিয়াতে কিছু প্রেস্টিজিয়াস ইউনিভার্সিটিতে হনর কোড ভাঙ্গলে তার সার্টিফিকেটে পর্যন্ত সেই কথা লেখা থাকে, ফলাফল সেই সার্টিফিকেট আর ৪ বছরের পড়াশুনা পুরোই বৃথা। তাকে কেউ ঐ চাকরিতে নিবেই না। উইলিয়াম মেরিতে শিক্ষকের উপরে নির্ভর করে, কেউ ঐ এসাইনমেন্টে ০ বসিয়ে দেন, পরের বারে আবারো ধরা পড়লে সেটা কমিটিতে যায়, স্টুডেন্টকে তখন পুরো দুই সেমিস্টার বছর প্রবেশন করতে হয় - সোজা কথায় একটা বছর নষ্ট, তার সাথে দুইটা সেমিস্টারের টাকা তো দেয়া আছেই! সেটাও কম না, প্রায় ৩০-৪০ হাজার ডলার। কাজেই হনর কোড বেশ, বেশ গুরুত্বপূর্ণ আমেরিকায়।&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><category term="USA" /><category term="বাংলা" /><category term="blog" /><summary type="html">আমেরিকায় এসেছি ২০১৮ সালের আগস্ট মাসে, পিএইচডির খোঁজে। সেই পিএইচডি, যার শুরুকে বলা হয় পড়াশুনার আর গবেষণার যাত্রায় শিক্ষার্থী হিসাবে শেষ ধাপ, আর গবেষক হিসাবে প্রথম ধাপ। মজার ব্যাপার - Ph.D. এর পূর্নরূপ Doctor of Philosophy - এখানে ডক্টর বলতে কি বুঝায়, আর সেখানে দর্শনেরই বা যায়গা কোথায় - তা আমরা অনেকে জানি না। জানি খালি এটা করলে নামপর আগে DR. লাগানো যায়, আর মানুষজন ডক্টর বলে ডাকে। এটার সম্মান এবং আভিজাত্যের কারণে আমাদের দেশে (এবং আমেরিকায় সহ অনেক দেশেই) অনেক প্রতিষ্ঠানে অবশ্য এখন সস্তায় পিএইচডি পাওয়া যায়। সরকারি প্রতিষ্ঠানেও কিছু কনসালটেন্ট দেখেছি যাদের নামের আগে ড: ব্যবহার করেন, এবং তাদের শিক্ষা প্রতিষ্ঠানের খোঁজ নিলে দেখা যায় সেগুলো নামকাওয়াস্তে পিএইচডি দিচ্ছে। পার্থক্য হচ্ছে আমেরিকায় বা অন্যান্য উন্নত দেশে পিএইচডি দেখলে খবর নেয় কোন প্রতিষ্ঠানের, পিএইচডি করার সময় কি গবেষণা করেছে, সুপারভাইজর কে ছিলেন, আর আমরা দেখি খালি নামের আগের ডঃ টা। যাকগে, আমেরিকার পড়াশুনা নিয়ে বলতে গেলে সেটার সম্পূর্ণ চিত্র কখনোই পাওয়া যাবে না আমার লেখা থেকে; উইলিয়াম মেরি যতই প্রেস্টিজিয়াস হোক আর খ্যাতিমান হোক - আমেরিকায় কয়েকশো ইউনিভার্সিটির একটা মাত্রই এটা। তার উপরে আমি আছি কম্পিউটার সায়েন্স ডিপার্টমেন্টে - অনেক গুলো ডিপার্টমেন্টের একটা! তো আমার লেখাও হবে ওগুলো নিয়েই। আজকের লেখা শুরু Honor Code বা আত্মসম্মান কোড নিয়ে। উইলিয়াম মেরিতে এসেই আমাদের সবাইকে একটা প্রতিজ্ঞা করতে হয়েছিলো, সেটা হলো: As a member of the William and Mary community, I pledge on my honor not to lie, cheat, or steal, either in my academic or personal life. I understand that such acts violate the Honor Code and undermine the community of trust, of which we are all stewards.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Installing Ubuntu in NVidia Optimus / Prime Laptop - Acer Nitro 5</title><link href="https://amitsealami.github.io/blog/2018/08/25/Installing-Ubuntu-In-Nvidia-Optimus/" rel="alternate" type="text/html" title="Installing Ubuntu in NVidia Optimus / Prime Laptop - Acer Nitro 5" /><published>2018-08-25T01:00:21-04:00</published><updated>2018-08-25T01:00:21-04:00</updated><id>https://amitsealami.github.io/blog/2018/08/25/Installing-Ubuntu-In-Nvidia-Optimus</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.github.io/blog/2018/08/25/Installing-Ubuntu-In-Nvidia-Optimus/">&lt;p&gt;Got anything like Try Ubuntu Freezes, Try Kubuntu Freezes, Ubuntu Nvidia Prime, kubuntu dell smbios unable to tun on non dell system for installing? You might try this.
&lt;!-- more --&gt;
So.. yeah. You are probably here, pissed off, angry at your NVidia Prime / Optimus Laptop because&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;It does not allow you to even Try Ubuntu/Kubuntu because it freezes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;It throws “dell smbios unable to tun on non dell system for installing”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;You installed Ubuntu/Kubuntu directly by clicking on Install Ubuntu/Kubuntu - but it does not start&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;You installed Ubuntu/Kubuntu directly by clicking on Install Ubuntu/Kubuntu - but when you login, it shows a black screen with plasma icon, and freezes&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Well, welcome to the boat. I went through this hell as well. And this post comes with absolutely no certainty here that it will work. But it might. And this is the best I can get you to.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here is what you gotta do.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;When you insert the live usb, and it starts booting - before the Try/Install option shows up, frantically start pressing F6. Yeah, apparently a hidden keyboard action that allows you to switch to the text based options. You might see options such as check for defects, troubleshooting - etc.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Press F6 again, and a menu shows up. Enable &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nomodeset&lt;/code&gt;, and then go for start&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;It will hopefully start using basic graphical capabilities. You should be able to install now.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;After installation is complete, do the usual routine of removing usb, reboot, view the grub&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Check in the grub entry by pressing &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;e&lt;/code&gt; and seeing whether the nomodeset is there or not. It should be there since you installed it using &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nomodeset&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Continue and login. You will notice that the graphics is significantly lagging.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Open a terminal, update the package list by &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sudo apt update&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Here comes the magically command. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sudo ubuntu-drivers autoinstall&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;This command will automatically install the required nvidia drivers.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After this, you should reboot your computer, and you need to edit the grub to remove nomodeset permanently. So,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;open terminal, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;sudo nano /etc/default/grub&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;there should be two lines like:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;quiet splash nouveau.runpm=0&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;GRUB_CMDLINE_LINUX&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;nodemodeset&quot;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;make it like:&lt;/p&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;quiet splash nouveau.runpm=0&quot;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;GRUB_CMDLINE_LINUX&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;nouveau.modeset=0&quot;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;and save it&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The reason for changing it because without it; your laptop will not be going to sleep and waking up properly.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;time to select your graphics driver. There are two options, Nvidia and intel. You should change to intel when you need to save power.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;prime-select intel&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;and you will see that it is remaking the initramfs image, rewriting the grub and other things.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;reboot, and you will see that the lagging stopped. if you want to switch to your nvidia graphics, use&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;figure class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-shell&quot; data-lang=&quot;shell&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;sudo &lt;/span&gt;prime-select nvidia,&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;and reboot. Using this is not recommended as it will significantly increase the battery consumption.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This should be all!&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><category term="linux" /><category term="tutorial" /><summary type="html">Got anything like Try Ubuntu Freezes, Try Kubuntu Freezes, Ubuntu Nvidia Prime, kubuntu dell smbios unable to tun on non dell system for installing? You might try this.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">সুইডেনের পথে, ICSE এর সাথে - পর্ব ৪</title><link href="https://amitsealami.github.io/blog/2018/06/29/visiting-sweden-4/" rel="alternate" type="text/html" title="সুইডেনের পথে, ICSE এর সাথে - পর্ব ৪" /><published>2018-06-29T14:13:55-04:00</published><updated>2018-06-29T14:13:55-04:00</updated><id>https://amitsealami.github.io/blog/2018/06/29/visiting-sweden-4</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.github.io/blog/2018/06/29/visiting-sweden-4/">&lt;p&gt;ঘুম থেকে উঠেই তড়াক করে রেডি হতে গেলাম। হিসাব করে দেখলাম খাওয়ার সময় নেই, কারন অপিরিচিত জায়গা, সব বুঝে শুনে উঠতেই সময় চলে যাবে। কনফারেন্স  ব্রেকফাস্ট দিবে, কাজেই ওটা নিয়ে বেশি চিন্তা না করলেও চলে। বাসা থেকে ব্লেজার এনেছিলাম, কিন্তু তাপমাত্রার অবস্থা দেখে বুঝলাম ওটা পরে যাওয়া যাবে না, ঘেমে নেয়ে বিতিকিচ্ছিরি অবস্থা হবে। সুতরাং শার্ট প্যান্ট পরেই দৌড়।
&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;হোটেল থেকে বার হলাম প্রায় ৭:৩০ এ। খুব একটা ঠান্ডা না বা গরম না, কিন্তু সময়ের সাথে সাথে গরম বাড়বে। আগের লেখাতেই বলেছিলাম, এমন টিকেট কিনেছি যেটা দিয়ে যেখানে খুশি যাওয়া যাবে গোটেবর্গের ভিতরে - সেটা বাস, ট্রাম বা লঞ্চ - যাই হোক না কেন। কিন্তু যাবো কোনদিকে? প্রতি ট্রাম রুটের জন্য একটা সংখ্যা থাকে। ওই রুটের সব ট্রামের গায়ে ওই সংখ্যা লেখা থাকে। তো যেকোন ট্রাম স্টপে রাস্তার দুইধারেই একটা বোর্ডের মতো থাকে, সেখানে বলা থাকে ওই ট্রাম কোন দিকে যাবে। কাজেই যদি হয় ০৬ কোর্টেডলা, এর মানে এটা এই স্টপ থেকে কর্টেডলার দিকে যাবে, আর যদি উল্টো দিকে লেখা থাকে ০৬ লেনসমেন্সগতন, ওটা লেনসমেন্সগতন এর দিকেই যাবে! যাই হোক, ট্রামে উঠে সময় মতন পৌঁছালাম গথিয়া টাওয়ারে। মোবাইলসফট এর ভেন্যুতে পৌঁছে দেখি খালি তিন জন আছেন। ক্রিস্টিন, ডেনিস  আর একজন স্টাফ। একজন জেনারেল চেয়ার , আরেকজন মোবাইলসফট কনফারেন্স এর কিনোট স্পিকার। এরা দুইজন প্রায় এক ঘন্টা আগে উপস্থিত হয়েছেন সব ঠিক আছে নাকি দেখতে আর মানসিক প্রস্তুতি নিতে। প্রথমজনকে আমি চিনতাম না, কিন্তু অস্থির চালচলন, লাফালাফি করে আমার সাথে পরিচিত হওয়া দেখে আমি একটু ভ্যাবাচেকা খেয়েছিলাম। পরে ইনার কাজের বাহার দেখে আর প্রশ্ন করার ধরন শুনে বুঝে গেছি উনি কি বস্তু। একটু পরে তাঁরা চলে গেলে আরেকজন আসলেন, প্রায় ছয় ফুট লম্বা, শুকনো করে কিন্তু চেহারায় হাসি লেগেই আছে। পরিচিত হতে বললেন ওহ, ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়? আমি চিনি তোমাদের কয়জনকে। যদিও ওরা মনে হয় আর ঢাবিতে জয়েন করেনি। আমাকে একজনের নামও বললেন ঢাবি সিএসই এর, তবে উনাকে আমি চিনতে পারিনি। পরে জিজ্ঞাসা করে জানলাম উনিও প্রফেসর, নাম ক্রিস্টোফ। বড় কনফারেন্সের মজাই এইটা। দুনিয়ার জাঁদরেল সব প্রফেসর আপনার সামনের হাহাহিহি করে ঘুরে বেড়াবে, আপনি বুঝবেনও না এদের মাথায় কি অসম্ভব জটিল চিন্তা আর গবেষণা খেলা করে। যাই হোক, উনার প্রেজেন্টেশন পরের দিন, কিন্তু উনি আগের দিন এসেছেন চেক করতে - স্টেজ কেমন, মাইক কিভাবে ব্যবহার করে এখানে, মাইক থেকে দূরে গিয়ে হাঁটাহাঁটি করা লাগে নাকি এইসব খুঁটিনাটি। শুনে মনে মনে একটু খুশি হলাম, আমার ছাত্রদের প্রায়ই বলি, Excellence মানে বেশি না, ৫%। এটার মানে কি, যারা অসাধারন কাজ করেন, আর যারা ভালো কাজ করেন তাদের মধ্যে কাজে খুব বেশি হলে ৫% পার্থক্য হয়। কিন্তু ওই ৫% টার জন্য খুঁটিনাটি দেখা লাগে। ওটাই পার্থক্য গড়ে দেয়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;তো ক্রিস্টোফ প্রেজেন্টেশন চেক করে দেখছেন প্রজেক্টরে, রঙ ঠিক মতো আসে নাকি ইত্যাদি - ওইসময় আমি বলে বসলাম, সব তো স্পয়লার দিয়ে দিচ্ছ। আমি দেখে ফেলতেছি কিন্তু। ক্রিস্টোফ দুম করে বলে দিলো, দেখো দেখো ভালো করেই দেখো - কালকে তুমি আমাকে কঠিন কঠিন প্রশ্ন না করলে তোমার কপালে খারাবি আছে। আমি তো অবাক, বলে কি? আমাদের এখানে তো পোলাপানরা প্রশ্ন না করলে বেঁচে যায়, আর এই প্রফেসর দেখি প্রশ্ন জিজ্ঞাসা করার জন্য আমাকে বুকিং দিচ্ছে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একটু বলে রাখি, বাইরে আসলে প্রশ্ন উত্তর অনেক গুরুত্ত্বের সাথে দেখা হয়। আপনি প্রশ্নের উত্তর দিতে পারলে আপনি জানেন, কিন্তু প্রশ্নের উত্তর দিতে না পারলে হয়তো সেই আঙ্গিকে চিন্তা করেন নি, বা হয়তো সেটা আপনার কাজের দুর্বলতা। কাজেই ওই প্রশ্নের কারণে আপনি দুর্বলতা কাটিয়ে উঠতে, বা সেই নতুন আঙ্গিকে চিন্তা করতে পারছেন। এটা কিন্তু খুব, খুব দরকার নিজের কাজ ভালো করতে। আলাপ করতে করতে বললাম আমরা সফটওয়ার ইঞ্জিনিয়ারিং এ মাত্র পড়াশুনা শুরু করেছি, আমি এসেছি প্রথমবার মোবাইলসফট এ। ছোটবেলায় যাদের খালি ছবি দেখেছি আর পেপার পড়েছি তারা আমার কাজ দেখবে। সব মিলিয়ে নার্ভাস লাগছে। সে বলে, এটা ব্যাপার না - একবার এসেছ যখন বার  বার আসবে এখন। আর উনি নিজে প্রথম প্রথম ICSE তে আসতেন স্টুডেন্ট ভলান্টিয়ার হিসেবে, যেন শুনে শুনে শিখতে পারেন। এখন তো একাডেমিয়ার লাইনেই চলে এসেছেন।  যাই হোক, প্রেজেন্টেশন একটু পরে শুরু হলো। সেগুলো নিয়ে বিস্তারিত আলাপ করবো না, সমগ্র পাঠক সমাজের ওগুলো হজম হবে না। সারসংক্ষেপে বৈশিষ্ট্যগুলো গুলো বলি -&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;কনফারেন্স এ গেলে লেটেস্ট এন্ড গ্রেটেস্ট কাজ সম্পর্কে জানা যায় তো অবশ্যই, কিন্তু তার চেয়েও বেশি জানা যায় সামনে কি কি আসছে এটা নিয়ে আলাপ&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ইন্ডাস্ট্রি একাডেমিক কোলাবরেশন ওখানে বেশ গুরুত্ব দিয়ে দেখা হয়&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;প্রশ্ন করার ক্ষেত্রে কোন ছাড় নাই। প্যানেল ডিসকাশন এর সময় Android Studio না xcode, iOS না Android জাতীয় খুচরা আলাপ এর সময় অডিয়েন্স থেকে একজন মুখের উপর বলে দিয়েছিল - গ্রেট, আমরা কি এখন ফান্ডামেন্টাল সমস্যা নিয়ে আলাপ না করে তাহলে এখন টুল আর ল্যাঙ্গুয়েজ নিয়ে আলাপ করছি?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><category term="blog" /><category term="travelling" /><category term="bangla" /><summary type="html">ঘুম থেকে উঠেই তড়াক করে রেডি হতে গেলাম। হিসাব করে দেখলাম খাওয়ার সময় নেই, কারন অপিরিচিত জায়গা, সব বুঝে শুনে উঠতেই সময় চলে যাবে। কনফারেন্স ব্রেকফাস্ট দিবে, কাজেই ওটা নিয়ে বেশি চিন্তা না করলেও চলে। বাসা থেকে ব্লেজার এনেছিলাম, কিন্তু তাপমাত্রার অবস্থা দেখে বুঝলাম ওটা পরে যাওয়া যাবে না, ঘেমে নেয়ে বিতিকিচ্ছিরি অবস্থা হবে। সুতরাং শার্ট প্যান্ট পরেই দৌড়।</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">সুইডেনের পথে, ICSE এর সাথে - পর্ব ৩</title><link href="https://amitsealami.github.io/blog/2018/06/28/visiting-sweden-3/" rel="alternate" type="text/html" title="সুইডেনের পথে, ICSE এর সাথে - পর্ব ৩" /><published>2018-06-28T14:13:55-04:00</published><updated>2018-06-28T14:13:55-04:00</updated><id>https://amitsealami.github.io/blog/2018/06/28/visiting-sweden-3</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.github.io/blog/2018/06/28/visiting-sweden-3/">&lt;p&gt;আমি যে হোস্টেলে উঠেছি সেটা বেশ পরিচিত। হাজার খানেক ৫ তারা পেয়েছে আমার আগের অভিযাত্রীদের থেকে। তো ওখানে ঢুকে নাম ঠিকানা বলে বুকিং অনুসারে রুমের চাবি নিলাম। তার পরেই প্রশ্ন, ইন্টারনেট লাগবে? হু বলতেই একটা কাগজ ধরিয়ে দিলো যেটায় পাসওয়ার্ড লেখা। পাসওয়ার্ড এর বাংলা করলে দাঁড়ায়, “তুমি অনেক অনেক লক্ষী”। রিসেপশনে যিনি ছিলেন এমনিতেই তার ব্যবহার অসাধারণ। আমিও সুন্দর করে তাই বলে দিলাম, তুমি অনেক অনেক লক্ষী! রুমে ঢুকে দেখি সিস্টেম বেশ মজার। আগেই বুঝিয়ে দিয়েছিল একটা কাগজে আমার নাম আর কত তারিখে চলে যাবো সেটা লিখে দিয়ে যে রুমে গিয়ে প্রথম কাজ কি হবে। রুমে ১৬টা বিছানা, দুই স্তরে থাক করে। প্রতি বিছানার সাথে একটা সংখ্যা দেয়া, সংখ্যার পাশে ওই কাগজ রাখার জায়গা। সেই একই সংখ্যা লেখা একটা ট্রাংক ও আছে, তালা মারা যায়। যে বিছানা কেউ দখল করতে চায় সে দেখে আগে ওই বিছানায় কেউ আগেই কাগজ দিয়েছে নাকি। না দিলে সে কাগজ রেখে দিলেই অন্যরা বুঝে যাবে এটা দখল করা বিছানা, ওই তারিখ পর্যন্ত। আমিও সুন্দর করে একটা খালি বিছানা দখল করে ফেললাম, সেখানের ট্রাংক এ নিজের লাগেজ রেখে তালাও মেরে দিলাম। আগেই ওরা বিছানার আর কম্বলের চাদর দিয়ে দিয়েছিল, সেগুলো বিছিয়ে রেখে বার হলাম ঘর থেকে।
&lt;!-- more --&gt;
এখানে এসে জানতে পারলাম ওরা নিয়মিত ফ্রী অনুষ্ঠান করে প্রায়ই। যেমন আমি যেদিন গেছি ওইদিনই ওরা বারবিকিউ/গ্রিল পার্টি করবে পার্কে গিয়ে। এরেঞ্জ করে দিবে ওদের স্টাফ, আমরা যে যার পছন্দ তাই ওখানে গ্রিল করতে পারবো। সবাই মিলে গেলাম এক কাঁচাবাজারের দোকানে। হোটেল থেকে বার হয়েই পিছনে ২মিনিটের হাঁটা রাস্তা। যাবার পথে সুন্দর সুন্দর ঝর্ণাওয়ালা ভাস্কর্য। ওখানেই রেলিং দিয়ে পানি জমিয়ে প্রায় ইঞ্চি খানেক পানি জমিয়েছে, বাচ্চারা খেলে সে পানিতে। বেশ সুন্দর ঝিরি ঝিরি বাতাসে ক্লান্তি চলে যায়। যেতে যেতে আলাপ, কে কই থেকে আসছে। কানাডা, অস্ট্রেলিয়া, ইতালি, ফ্রাঁন্স, জার্মানি - এক এক জায়গার এক এক জন। আমি বাংলাদেশ থেকে এসেছি শুনে ওরা অবাক! তার উপরে প্রথমবার ইউরোপে, তাও একা! এসব আলাপ করতে করতে কাঁচাবাজারে ঢুকলাম(কাচাবাজার মানে স্বপ্ন জাতীয় বাজার)। সেখানে এক একজন বার্গারের বান, মাংস, সস, সসেজ সহ অনেক কিছু কেনা শুরু করলো। আমি না পারি সুইডিশ পড়তে, না কিছু বুঝতে। ইতিউতি তাকিয়ে ৪পিস মাশরুম দখল করলাম। এরা কিছুক্ষন অবাক হয়ে তাকিয়ে বললো মাশরুম খাবা খালি? আরো কিছু নাও? আমি উহু বলে লাইনে দাঁড়ালাম - না জানি কত ক্রোনা লাগে এগুলোর জন্য! কোথাও কিছু তো লেখা বুঝি না (পরের দিনই বুঝেছিলাম এগুলো কেমনে পড়তে হয় অবশ্য)। সাথের অস্ট্রেলিয়ান একজনকে জিজ্ঞাসা করলাম, ভাই এইগুলা কত ক্রোনা হইতে পারে? সে কি কি জানি হিসাব করে ছো মেরে মাশরুম নিয়ে নিজের প্যাকেটে দিয়ে বললো বেশি হইলে অস্ট্রেলিয়ান এক ডলার, এইটা আমি খাওয়াচ্ছি তোমারে। প্রথম আসছো ইউরোপে। সুযোগ দিলো না আর কিছুই বলার। যাকগে,কেনাকাটা এর পর রওনা দিলাম সবাই পার্কের দিকে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;পার্ক এ হেঁটে যেতে লাগে মিনিট দশেক। হাঁটার সময় একেক জনের সে কি হাসি ঠাট্টা! পার্কে খালি গাছ, ঘাস আর মানুষ। মাঝে পাকা রাস্তা, সেটা দিয়ে মাঝে মাঝে কেউ সাইকেল চালিয়ে যাচ্ছে টুং টাং করে বেল বাজাতে বাজাতে। দুই পাশে যেদিকে দু চোখ যায় ঘাস আর বড় গাছ। কোন খানে কেউ উদোম হয়ে রৌদ্রস্নান করছে। কোথাও বা বাচ্চারা দৌড়াচ্ছে, আর কোথাও বাবা বা মা ট্রলি ঠেলে বাচ্চাদের নিয়ে হাঁটছে। বেশ সুন্দর পরিবেশ। একটু পর পর আবার দেখি সিগালও (বা ওই জাতীয়) উড়ছে। ছোট ছোট লেকও কয়েকটা। হয়তো এজন্যই সিগাল এখানে উড়ে। পৌঁছে এক এক জন তাদের গল্প শুরু করলো। একজন নরওয়ের, দেখতে অনেকটা এভেঞ্জার্সের থরের মতো। সেটা বলতেই সে তড়াক করে উঠে গেল, বললো তুমি জানো থরের কাকে ছাড়া চলেই না? আমি তো মাথা চুলকাচ্ছি .. সুন্দর করে প্যান্ট গুটিয়ে দেখালো - পায়ে ইয়া বড় উল্কি হাল্কের! আরেকজন গল্প করতে করতে জানালো, সে রেসিং করে মোটরসাইকেলের। ছবিও দেখালো, রেসিং করার সময় সে কিভাবে একবার একসিডেন্ট করে ডিগবাজি খেয়েছিল। আবার মজাও করলো, জানো- আমি তো ডিগবাজি খেয়ে মাটিতে পড়ে আছি। রেস তো চলছে। আমি মনে মনে বিরক্ত হয়ে শুয়ে আছি, ভাবতেছি ধুর - উঠুম না, রেস করে কি হবে। সবাই দৌড়ে আসছে আমি অজ্ঞান হয়ে গেছি ভেবে, হাহাহাহাহা। শুনে আমরাও বলি, হাহাহাহাহা! গল্প চলছে, গ্রীলও চলছে। আমার মাথায় ও টেনশন চলছে। পরের দিন MobileSoft কনফারেন্সে আমার পেপার প্রেজেন্টেশন আছে। কি করবো কেমনে করবো ভাবতে ভাবতেই আরেকজনকে দেখলাম আমাদের কাছে আসতে। ছেলেটাকে হোস্টেলে ল্যাপটপে খুটুর খাতুর করতে দেখলেও এখানে আসতে চায়নি। বলেছিল কি যেন কাজে ব্যস্ত। এখানে এসেও দেখি এপাশ ওপাশ তাকিয়ে আমার মাথা আউলায়ে আছে! বলে লেকের দিকে হাঁটা মারলো। আমি অবশ্য হাসি ঠাট্টা তেমন বুঝতেছিলাম না। কি কি সব মোটরসাইকেল, গ্রেনেড, বন্দুক নিয়ে আলাপ করে এক এক জন। হেঁটে আসতে পারলে হয়তো একটু মাথা ঠান্ডা হবে। কাজেই আমিও রওনা দিলাম লেকের দিকে।
(চলবে)&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><category term="blog" /><category term="travelling" /><category term="bangla" /><summary type="html">আমি যে হোস্টেলে উঠেছি সেটা বেশ পরিচিত। হাজার খানেক ৫ তারা পেয়েছে আমার আগের অভিযাত্রীদের থেকে। তো ওখানে ঢুকে নাম ঠিকানা বলে বুকিং অনুসারে রুমের চাবি নিলাম। তার পরেই প্রশ্ন, ইন্টারনেট লাগবে? হু বলতেই একটা কাগজ ধরিয়ে দিলো যেটায় পাসওয়ার্ড লেখা। পাসওয়ার্ড এর বাংলা করলে দাঁড়ায়, “তুমি অনেক অনেক লক্ষী”। রিসেপশনে যিনি ছিলেন এমনিতেই তার ব্যবহার অসাধারণ। আমিও সুন্দর করে তাই বলে দিলাম, তুমি অনেক অনেক লক্ষী! রুমে ঢুকে দেখি সিস্টেম বেশ মজার। আগেই বুঝিয়ে দিয়েছিল একটা কাগজে আমার নাম আর কত তারিখে চলে যাবো সেটা লিখে দিয়ে যে রুমে গিয়ে প্রথম কাজ কি হবে। রুমে ১৬টা বিছানা, দুই স্তরে থাক করে। প্রতি বিছানার সাথে একটা সংখ্যা দেয়া, সংখ্যার পাশে ওই কাগজ রাখার জায়গা। সেই একই সংখ্যা লেখা একটা ট্রাংক ও আছে, তালা মারা যায়। যে বিছানা কেউ দখল করতে চায় সে দেখে আগে ওই বিছানায় কেউ আগেই কাগজ দিয়েছে নাকি। না দিলে সে কাগজ রেখে দিলেই অন্যরা বুঝে যাবে এটা দখল করা বিছানা, ওই তারিখ পর্যন্ত। আমিও সুন্দর করে একটা খালি বিছানা দখল করে ফেললাম, সেখানের ট্রাংক এ নিজের লাগেজ রেখে তালাও মেরে দিলাম। আগেই ওরা বিছানার আর কম্বলের চাদর দিয়ে দিয়েছিল, সেগুলো বিছিয়ে রেখে বার হলাম ঘর থেকে।</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">সুইডেনের পথে, ICSE এর সাথে - পর্ব ২</title><link href="https://amitsealami.github.io/blog/2018/06/27/visiting-sweden-2/" rel="alternate" type="text/html" title="সুইডেনের পথে, ICSE এর সাথে - পর্ব ২" /><published>2018-06-27T14:21:33-04:00</published><updated>2018-06-27T14:21:33-04:00</updated><id>https://amitsealami.github.io/blog/2018/06/27/visiting-sweden-2</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.github.io/blog/2018/06/27/visiting-sweden-2/">&lt;p&gt;স্টকহোম থেকে গোটেবর্গ (লোকাল উচ্চারণ) আসার জন্য উঠেছিলাম SAS এর প্লেনে। এদের প্লেনে আবার ক্লাসিফিকেশন আছে লোকাল ফ্লাইটেও। যেমন SAS plus একাউন্ট থাকলে লাইনে আপনাকে আগে ঢুকতে দিবে, প্লেনের ভিতরে লেখা থাকবে এই সিটগুলো প্লাসের। আবার খাবারও ওদের বেশি বেশি দিবে। তো উঠার আগে লোকাল টার্মিনালের লাউঞ্জে বসে ছিলাম। ওখানেই দেখলাম 100% গ্রিন পাওয়ার। এরা যে কি পরিবেশ সচেতন বলা যাবে না। যাকগে, আমি প্লাস ছিলাম না বলে আমার প্লেনে কফি খেয়েই সারতে হয়েছে। সাধারণত ডোমেস্টিক ফ্লাইটে ছোট প্লেন ব্যবহার করে, আর ছোট প্লেন বেশি কাঁপে বলে আমার বরাবরই বেশ ভয় লাগে। এই প্লেনটা টেক অফ করার সময় চালকের মুন্সিয়ানার বেশ খুশি হলাম, বাহ - ভালো চালায় তো। কাপাকপি নাই। আগে শুনেছিলাম SAS এর পাইলটরা ক্রেজি, কথাটা অমূলক। ভাবতে না ভাবতেই প্লেন দিলো ডানদিকে টান। এমন টান যে মনে হলো পড়েই যাবো আরেকটু হলে। করে কি করে কি, ভাবতে ভাবতে নীচে তাকিয়ে অবাক হয়ে গেলাম। এমনিতেই সুইডেনে গাছপালায় ভর্তি। একটু উপরে উঠলেই গাছ আর গাছ। সেখানে দেখি বেশ সুন্দর এক একটা বিশাল লেক পার হয়ে যাচ্ছি। আবারও গোটেবর্গ এর কাছে গিয়ে টান মারা অংশটা বাদ দিলে আর তেমন কোন কিছু হয়নি।&lt;/p&gt;

&lt;!-- more --&gt;

&lt;center&gt;&lt;blockquote class=&quot;imgur-embed-pub&quot; lang=&quot;en&quot; data-id=&quot;a/FT0m6gm&quot;&gt;&lt;a href=&quot;//imgur.com/FT0m6gm&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//s.imgur.com/min/embed.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;গোটেবর্গ নেমে লাগেজ টাগেজ সংগ্রহ করে ইন্টারনেটে ঢুকতে গিয়ে বেকুব হয়ে গেলাম। একই ইণ্টারনেট প্রোভাইডার, তাই সেই যে তিন ঘন্টা স্টকহোমে ব্যবহার করেছি, ঐকারণে এখানে আর ইন্টারনেট পাবো না। যাই হোক, গোটেবর্গ থেকে আমি যেখানে থাকবো তার কাছে যেতে হলে কর্শভাগেন আসা লাগে। এটা অনেকটা গুলিস্তানের মতো। অনেক দিকের ট্রাম বা বাস ওখান থেকে যাওয়া আসা করে। ওখানে যেতে হলে হয় এয়ারপোর্টের বাস কোচ নিতে হবে, নাহলে ট্যাক্সি। বাস কোচে লাগে ১০৫ ক্রোনা, সবচেয়ে সাশ্রয়ী অপশন আরকি। (১ ক্রোনা মানে ১০ টিয়া, গেছি রে আমি 🤕) এইটার টিকেট আবার ক্রেডিট কার্ড দিয়ে কিনতে হয় মেশিন থেকে। মানুষের বালাই নেই। এখানে পড়লাম বিপদে। ক্রেডিট কার্ড দিয়ে কিনতে গেলে kod চায়। kod মানে কি আবার?  ইতিউতি তাকিয়ে গুতাগুতি করে বুঝলাম এইটা PIN কোড চাইছে। পোড়া কপাল, কোড তো মনে নাই। দেশে তো কার্ড দিলেই হয়ে যায়, কোড মোডের বালাই নেই। এদিকে বাস একটা আসে, হুশ করে চলে যায়। ইন্টারনেটও নাই। ইন্টারনেট না থাকলে কেমনে কি, কোড জানতে পারবো না। বাসায় আমি কাউকে বলতেও পারবো না কোডের কাগজ দেখে জানাতে। আমি তো শ্যাষ। করবো কি? খাবো কি? (আমার কাছে খেতে না পারা মানে মহা বিপদ)। এদিক তাকাই, ওদিক তাকাই, মানুষও দেখি না যে টিকেট বিক্রি করবে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;একটু পরে দেখি এক চাইনিজ খুটুর খাটুর করে টিকেট কিনছে ওই মেশিন থেকে। দৌড়াই গিয়ে বললাম ভাইডি, তুমি কি ICSE এর জন্য আসছো? সম্মতি জানাতেই বললাম এই অবস্থা, কাজেই সে ক্রেডিট কার্ড দিয়ে কিনে দিক,আমি তারে ক্যাশ দিয়ে দিতেছি। সে বললো কোন সমস্যা নাই, আমি কিনে দিচ্ছি। এইটা কমন প্রবলেম আমাগো চাইনিজদের জন্য। আমাগো পিন কোড ৬ ঘরের, দুনিয়ার সবখানে পিন চায় ৪ঘরের। কাজেই আমাদের এমন অবস্থার ভিতর দিয়ে প্রায়ই যাইতে হয়। চলো এখন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;আমিও মনে মনে তারে থেঙ্কু জানাতে জানাতে বাসে উঠে পড়লাম। বাস এর রাস্তা বেশ সুন্দর। জানলাম সে লুকসেম্বর্গ ইউনি থেকে আসছে, এই রকম কাজ করে, এই সেই। বাস এর ভিতরে আবার নেট আছে। কাজেই বউরে বললাম জানাও তাত্তারি, কোড কি। বেচারিও খুঁজে পেতে দৌড়ঝাঁপ করে পেলো পিন কোডটা।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;কর্শভাগেন পৌঁছে গেলাম প্রেসবায়রেন দোকানে। এটা ছোট ছোট স্টেশনারি দোকান, খাবার সহ নানা জিনিষ পাওয়া যায়। সেখান থেকে ৩দিনের টিকেট কিনতে লাগে ১৯০ ক্রোনা, যত খুশি লোকাল বাসে বা ট্রামে যাওয়া আসা করা যায় এই তিনদিন এক টিকেট দিয়ে। এই টিকেট কিনতে আবার ক্রেডিট কার্ডের “কড” চায়নি। দেশি নিয়মে কার্ড পাঞ্চ করে সাইন করে দিলেই হয়। আগে থেকে বাসায় কোন ট্রামে যাবো, কত নাম্বার, সেটা কোন কোন স্টপে থামবে সেটা লিখে নিয়েছিলাম। (সুমাইয়া ভাবীরে বিশেষ ধন্যবাদ এজন্য)। কিন্তু এখানে এসে গেল আউলায়ে। ৬নাম্বার ট্রাম তো বামে ডানে যাচ্ছে, কিন্ত যে স্টপেজ গুলোর কথা লিখে আনছি গুগল ম্যাপ থেকে সেগুলোর নাম তো নাই কোথাও। পথচারীদের জিজ্ঞাসা করি, ভাই ভেগাগাতান কোনদিকে যাবো? জানি না। অলিভদলসগতন? তাও জানি না। শেষমেশ একজন বললো আচ্ছা এই রুট চালমার্স ইউনি দিয়ে যায়, তাহলে তুমি ডানদিকের যাওয়া ৬ নাম্বার ট্রাম নিবা। ধন্যবাদ জানিয়ে দিলাম ঐদিকে দৌঁড়। ট্রাম থেকে নেমে বেশ খানিকটা হাটতে হয়,৫মিনিটের মতো। পুরোটাই খাড়া রাস্তা, ছবির মতো সুন্দর। আমার সাধাসিধে মোবাইলের ক্যামেরাতেও সুন্দর ছবি তুলে ফেললাম কয়েকটা। তারপরে করলাম হোস্টেলে চেকইন। এবার বিছানা দখল আর খাদ্যভিজানের পালা, বিকাল ৪টা বেজে গেছে! ১৬জন এক এক রুমে, ক্যামনে কি!&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;blockquote class=&quot;imgur-embed-pub&quot; lang=&quot;en&quot; data-id=&quot;a/VaFyMWs&quot;&gt;&lt;a href=&quot;//imgur.com/VaFyMWs&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//s.imgur.com/min/embed.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;(চলবে)&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><category term="ভ্রমণকাহিনী" /><category term="ভ্রমণ" /><category term="বাংলা" /><summary type="html">স্টকহোম থেকে গোটেবর্গ (লোকাল উচ্চারণ) আসার জন্য উঠেছিলাম SAS এর প্লেনে। এদের প্লেনে আবার ক্লাসিফিকেশন আছে লোকাল ফ্লাইটেও। যেমন SAS plus একাউন্ট থাকলে লাইনে আপনাকে আগে ঢুকতে দিবে, প্লেনের ভিতরে লেখা থাকবে এই সিটগুলো প্লাসের। আবার খাবারও ওদের বেশি বেশি দিবে। তো উঠার আগে লোকাল টার্মিনালের লাউঞ্জে বসে ছিলাম। ওখানেই দেখলাম 100% গ্রিন পাওয়ার। এরা যে কি পরিবেশ সচেতন বলা যাবে না। যাকগে, আমি প্লাস ছিলাম না বলে আমার প্লেনে কফি খেয়েই সারতে হয়েছে। সাধারণত ডোমেস্টিক ফ্লাইটে ছোট প্লেন ব্যবহার করে, আর ছোট প্লেন বেশি কাঁপে বলে আমার বরাবরই বেশ ভয় লাগে। এই প্লেনটা টেক অফ করার সময় চালকের মুন্সিয়ানার বেশ খুশি হলাম, বাহ - ভালো চালায় তো। কাপাকপি নাই। আগে শুনেছিলাম SAS এর পাইলটরা ক্রেজি, কথাটা অমূলক। ভাবতে না ভাবতেই প্লেন দিলো ডানদিকে টান। এমন টান যে মনে হলো পড়েই যাবো আরেকটু হলে। করে কি করে কি, ভাবতে ভাবতে নীচে তাকিয়ে অবাক হয়ে গেলাম। এমনিতেই সুইডেনে গাছপালায় ভর্তি। একটু উপরে উঠলেই গাছ আর গাছ। সেখানে দেখি বেশ সুন্দর এক একটা বিশাল লেক পার হয়ে যাচ্ছি। আবারও গোটেবর্গ এর কাছে গিয়ে টান মারা অংশটা বাদ দিলে আর তেমন কোন কিছু হয়নি।</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">সুইডেনের পথে, ICSE এর সাথে - পর্ব ১</title><link href="https://amitsealami.github.io/blog/2018/06/27/visiting-sweden-1/" rel="alternate" type="text/html" title="সুইডেনের পথে, ICSE এর সাথে - পর্ব ১" /><published>2018-06-27T09:00:21-04:00</published><updated>2018-06-27T09:00:21-04:00</updated><id>https://amitsealami.github.io/blog/2018/06/27/visiting-sweden-1</id><content type="html" xml:base="https://amitsealami.github.io/blog/2018/06/27/visiting-sweden-1/">&lt;h3 id=&quot;দোহার-এয়ারপোর্টে-যাত্রাবিরতীর-সময়&quot;&gt;দোহার এয়ারপোর্টে যাত্রাবিরতীর সময়&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;এখানে আকাশ পথে আসার সময় যথারীতি কি পান করবো জিজ্ঞাসা করলে আমার উত্তর আপেল জুস আর আমের জুসেই ছিল।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/blog/images/doha_airport.jpg&quot; alt=&quot;দোহা এয়ারপোর্ট&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;দুর্ভাগ্যক্রমে শেষ আপেলের জুসের গ্লাস ফুটা ছিল, খেয়াল করিনি, প্যান্ট গেল ভিজে। পরে টিস্যু দিয়ে ডলাডলি করে সেরেছি। গরম বাতাসে শুকানোর ব্যবস্থা আছে নাকি জিজ্ঞাসা করায় এরা উত্তর দিলো আছে, কিন্তু হয় তোমার উপরে ঝুলে থাকতে হবে, নাহলে প্যান্ট খুলে উপরে ঝুলাতে হবে। দুঃখজনক ভাবে একটাও পছন্দ হয়নি। তবে এরা অনেকবার দুঃখ প্রকাশ করে টিস্যু সাপ্লাই দিয়েছে বলে আর কিছু বলি নাই।
&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যাবার পথে দোহার হামাদ এয়ারপোর্টে ট্রানজিট লাগে প্রায় ৪ঘন্টা। বেশ পরিষ্কার, তকতকে। ফ্রী ইন্টারনেটও আছে। তবে সম্ভবত এখানের ইন্টারনেট দিয়ে কল দেয়া যায় না। স্কাইপ, ভাইবার বা ফেসবুকের কল কোনটাই কানেক্ট করে না, রিং হয় যদিও। ঢাকা এয়ারপোর্ট এর মত আউটলেটও নাই ফোনে চার্জ দেবার। কাজেই পাওয়ার ব্যাংকটাতেই ভরসা।&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;স্টকহোমের-এয়ারপোর্টে-যাত্রাবিরতীর-সময়&quot;&gt;স্টকহোমের এয়ারপোর্টে যাত্রাবিরতীর সময়&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ক্ষেত্রবিশেষে আমার কপাল যেমন অনেক খারাপ থাকে, তেমন আমার কপাল মাঝে মধ্যে সেই রকমের ভালো হয়ে যায়। সেসকল ক্ষেত্রে মনে হয় ঈশ্বর পাশা খেলেন না, ধরে পাশার দান বসান। আমাকেও তেমন ধরে এমন কোন জায়গায় বসান যার কারণে অনেক সুবিধা হয়ে যায়।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এই যেমন এখানে আসার সময় একটা চিন্তা ছিল মাথায় সবসময়। একা একা এই প্রথম বিদেশ যাচ্ছি। কোথায় কি করবো না করবো সেটার জন্য আগে যারা থাকতেন তাদের থেকে যথেষ্ট উপদেশ পেলেও এই একা যাওয়া নিয়ে একটা চিন্তা থেকে যাচ্ছিলো। মজার ব্যাপার, দোহায় নামার সময় প্লেনে একজন অনুরোধ করলেন উনার লাগেজটা একটু নিতে সাহায্য করতে। উনার কাঁধে এমন টান লেগেছে যে উনি চাকা লাগানো সেই লাগেজ একটু ঠেলতেও ব্যথা পাচ্ছেন।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;উনার সেই অনুরোধ রাখতে গিয়ে গল্প করতে করতে বার হয়ে গেল আমাদের প্রিয় রাজু স্যারের বউ এর সাথে উনার স্বামীর পরিচয়, সেই সূত্রে উনি রাজু স্যারকেও চিনেন। থাকেন সুইডেনেই অনেক বছর। আলাপ করতে করতে উনি স্বামীকে (হাফিজ ভাই) জানিয়ে দিলেন আমার কথা, ছুটির দিন - উনি ট্রেনে এসে পড়লেন আমার জন্য সহ খাবার রান্না করে। স্টকহোম থেকে গোটেবর্গ এ যেতে প্রায় ৫ঘন্টা বিরতি, আমি কি করবো কি খাবো সে চিন্তায় এই ব্যবস্থা।&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;imgur-embed-pub&quot; lang=&quot;en&quot; data-id=&quot;a/KrIo4bn&quot;&gt;&lt;a href=&quot;//imgur.com/KrIo4bn&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;//s.imgur.com/min/embed.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;!-- &lt;figure&gt;
&lt;amp-carousel height=&quot;281&quot;
  layout=&quot;fixed-height&quot;
  type=&quot;carousel&quot;&gt;
    &lt;amp-img src=&quot;https://farm2.stati&lt;blockquote class=&quot;imgur-embed-pub&quot; lang=&quot;en&quot; data-id=&quot;a/KrIo4bn&quot;&gt;&lt;a href=&quot;//imgur.com/KrIo4bn&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;script async src=&quot;//s.imgur.com/min/embed.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;cflickr.com/1734/40756067820_e777289b29.jpg&quot;
    width=&quot;500&quot;
    height=&quot;281&quot;
    alt=&quot;হাফিজ ভাই ও তাঁর পরিবার&quot;&gt;&lt;/amp-img&gt;
    &lt;amp-img src=&quot;https://farm2.staticflickr.com/1745/27694722197_1e3cf111f8.jpg&quot;
    width=&quot;500&quot;
    height=&quot;281&quot;
    alt=&quot;ডোমেস্টিক এয়ারপোর্ট পরিষ্কার, থমথমে এবং ভুতূড়ে!&quot;&gt;&lt;/amp-img&gt;
    &lt;amp-img src=&quot;https://farm2.staticflickr.com/1732/40756085200_990568ba2a.jpg&quot;
    width=&quot;500&quot;
    height=&quot;281&quot;
    alt=&quot;পরিবেশ সচেতনতা&quot;&gt;&lt;/amp-img&gt;
     &lt;amp-img src=&quot;https://farm2.staticflickr.com/1750/40756057930_1a9b87c3e5.jpg&quot;
    width=&quot;500&quot;
    height=&quot;281&quot;
    alt=&quot;এয়ারপোর্টের ইন্টারন্যাশনাল অংশ বড়ই চকমকে&quot;&gt;&lt;/amp-img&gt;
&lt;/amp-carousel&gt;

&lt;figcaption&gt;আর্লান্ডা এয়ারপোর্টে, সুইডেনের স্টকহোমে&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt; --&gt;

&lt;p&gt;চিন্তা করে দেখুন, আমি যেভাবে এসেছি, যে ফ্লাইটে এসেছি, সেরকম অনেক ফ্লাইট ছিল। প্রতি ফ্লাইটে মানুষ থাকে শ খানেক। তাদের মাঝে একজনকে উনি অনুরোধ করলেন সাহায্য করতে, যার সাথে উনার পরিচিতদের পরিচয় আছে। তাও এমন দিনে পৌছালাম যেদিন ছুটির দিন বলে হাফিজ ভাইয়েরও রান্না করে আসতে কোন সমস্যা হলোই না! সুন্দর ভাবে ৫ঘন্টার ৩ ঘন্টা কেটেও গেল!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ভালো কথা, এখানে আসার সময় শুনি বলছে সুইডেনের তাপমাত্রা এখন ১০ডিগ্রি সেলসিয়াস। আমি তো শুনে মহা দুশ্চিন্তায় পরে গেলাম। গরম কাপড় সব তো প্লেনের লাগেজে, আমার কাছে নাই। করবো কি! ওমা, বার হয়ে দেখি মানুষ হাফ প্যান্ট পরে ঘুরে বেড়াচ্ছে। তাপমাত্রা কম হলেও সূর্য সরাসরি তাপ দেয় বলে অত সমস্যা হয় না। এখানে নাকি সূর্য ডুবে রাত ১০টা বা ১১টার দিকে। শুনে আরেকবার খাবি খাবার পালা। এটা তো মনেই ছিল না। তার মানে আরো বেশি সময় ঘুরবো, আর আরো বেশি খিদা পাবে, বেশি খরচও হবে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যাকগে, উনারা যাবার পরে বেশ মন খারাপ শুরু হলো। বাংলা বলার লোক নাই, কার সাথে বাংলা বলবো ইচ্ছা করলে এমন সব চিন্তা। সারাক্ষন মাতৃভাষার ভিতর থাকলে টের পাওয়া যায়না আসলে কিরকম লাগবে ব্যবহার করার সুযোগ না পেলে। স্টকহোম এর এয়ারপোর্টে ফ্রী ইন্টারনেট দেয় বলে সেটা দিয়ে বেশ কিছুক্ষণ মা আর প্রিয়ার সাথে আলাপ করে মন খারাপ কাটালাম। একটু পর দেখি কানেকশন নাই। বুঝলাম ওটার মেয়াদ একটিভ করা থেকে ৩ ঘন্টা সময় থাকে। এর পরে আর ব্যবহার করতে চাইলে কিনতে হবে। কিনতে হলে আবার অনলাইনে ক্রেডিট কার্ড লাগবে। সেখানে আরেক ঝামেলা।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এখানে সুইডিশ ক্রোনাতে (মুদ্রার নাম) কিছু ডলার কনভার্ট করে নিলেও আগেই বুঝেছিলাম কয়দিন পরে ক্রোনা পাওয়া যাবে না। ক্রেডিট কার্ড দিয়েই সব কাজ করতে চায় ওরা। আমি ডুয়াল কারেন্সি ক্রেডিট কার্ড আনছি বলে সুবিধা হবে, কিন্তু আরেক সমস্যা হচ্ছে অনলাইনে কিছু কিনতে হলে আগে থেকে গেটওয়ে খোলা রাখতে হয়। ওটা করা হয়নি। সুতরাং ইন্টারনেট বিহীন ভাবে থাকতে হবে আপাতত। (কিনতে হলে ২জিবি ১ ঘন্টা ৪৯ ক্রোনা, আর ১০জিবি ২৪ ঘন্টা ১২৯ ক্রোনা। ১ ক্রোনা মানে প্রায় ১০ টাকা)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;যাকগে, সুইডেনের ব্যাপারে আসি। এখানে স্বয়ংক্রিয় ভাবে কাজ হয় প্রচুর। পাসপোর্ট নিয়ে ইমিগ্রেশন করে ঢুকতে গিয়ে দেখি দরজা লাগানো। কে খুলবে, ধাক্কা দেবার কোন কথা নাই কি করবো ভাবতে ভাবতে এগুতেই দেখি চিচিং ফাকের মতো দরজা খুলে গেল। একই কাহিনী বাথরুমের লাইট এ, পানিতে, সাবানের ফোম ডিস্পেন্সারে। তাতে হয় কি, পানি বা সাবান নষ্ট হয় না সহজে। আবার ডোমেস্টিক ফ্লাইটের জন্য যখন বোর্ডিং করবো, কিভাবে করবো তার জন্য একজন কর্মচারীকে জিজ্ঞাসা করতেই সে বললো তোমার বোর্ডিং পাস এখানে স্ক্যান করাও, গেট এমনিতেই খুলে যাবে। সাধারণত কারো জিজ্ঞাসাও করা লাগে না, ওরা এগুলো এভাবে করতেই অভ্যস্ত। আর মোবাইল এপস ব্যবহার করে অনেক। ওগুলো দিয়েই অনলাইনে চেক ইন, কেনাকাটা, টিকেট নেয়ার কাজ করে ফেলে।&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;এগুলো সব জেনেই এখানে এসেছি। যথেষ্ঠ প্রস্তুতি নিয়ে তারপরেও ঝামেলাতে পড়লাম কিছুক্ষণ পরেই।  এমনই ঝামেলা যে মাথা ঘুরা শুরু করলো। আমার সবচেয়ে বড় ভয়টাই বুঝি সত্যি হতে চলেছে!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(গোটেবর্গ যাবার পথে, মে ২৬, বেলা ১২টায়)&lt;/p&gt;</content><author><name>Amit Seal Ami</name></author><category term="ভ্রমণকাহিনী" /><category term="ভ্রমণ" /><category term="বাংলা" /><summary type="html">দোহার এয়ারপোর্টে যাত্রাবিরতীর সময় এখানে আকাশ পথে আসার সময় যথারীতি কি পান করবো জিজ্ঞাসা করলে আমার উত্তর আপেল জুস আর আমের জুসেই ছিল। দুর্ভাগ্যক্রমে শেষ আপেলের জুসের গ্লাস ফুটা ছিল, খেয়াল করিনি, প্যান্ট গেল ভিজে। পরে টিস্যু দিয়ে ডলাডলি করে সেরেছি। গরম বাতাসে শুকানোর ব্যবস্থা আছে নাকি জিজ্ঞাসা করায় এরা উত্তর দিলো আছে, কিন্তু হয় তোমার উপরে ঝুলে থাকতে হবে, নাহলে প্যান্ট খুলে উপরে ঝুলাতে হবে। দুঃখজনক ভাবে একটাও পছন্দ হয়নি। তবে এরা অনেকবার দুঃখ প্রকাশ করে টিস্যু সাপ্লাই দিয়েছে বলে আর কিছু বলি নাই।</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" /><media:content medium="image" url="https://amitsealami.github.io/blog/images/default.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>