<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Welcome! on Blog of Amit Seal Ami</title><link>https://amitsealami.github.io/blog/</link><description>Recent content in Welcome! on Blog of Amit Seal Ami</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 -0600</lastBuildDate><atom:link href="https://amitsealami.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>আমেরিকায় পড়াশুনা (১) - আত্মসম্মানবোধ</title><link>https://amitsealami.github.io/blog/usa/usa-education-1/</link><pubDate>Tue, 01 Jan 2019 00:00:00 -0600</pubDate><guid>https://amitsealami.github.io/blog/usa/usa-education-1/</guid><description>আমেরিকায় এসেছি ২০১৮ সালের আগস্ট মাসে, পিএইচডির খোঁজে। সেই পিএইচডি, যার শুরুকে বলা হয় পড়াশুনার আর গবেষণার যাত্রায় শিক্ষার্থী হিসাবে শেষ ধাপ, আর গবেষক হিসাবে প্রথম ধাপ। মজার ব্যাপার - Ph.D. এর পূর্নরূপ Doctor of Philosophy - এখানে ডক্টর বলতে কি বুঝায়, আর সেখানে দর্শনেরই বা যায়গা কোথায় - তা আমরা অনেকে জানি না। জানি খালি এটা করলে নামপর আগে DR. লাগানো যায়, আর মানুষজন ডক্টর বলে ডাকে। এটার সম্মান এবং আভিজাত্যের কারণে আমাদের দেশে (এবং আমেরিকায় সহ অনেক দেশেই) অনেক প্রতিষ্ঠানে অবশ্য এখন সস্তায় পিএইচডি পাওয়া যায়। সরকারি প্রতিষ্ঠানেও কিছু কনসালটেন্ট দেখেছি যাদের নামের আগে ড: ব্যবহার করেন, এবং তাদের শিক্ষা প্রতিষ্ঠানের খোঁজ নিলে দেখা যায় সেগুলো নামকাওয়াস্তে পিএইচডি দিচ্ছে। পার্থক্য হচ্ছে আমেরিকায় বা অন্যান্য উন্নত দেশে পিএইচডি দেখলে খবর নেয় কোন প্রতিষ্ঠানের, পিএইচডি করার সময় কি গবেষণা করেছে, সুপারভাইজর কে ছিলেন, আর আমরা দেখি খালি নামের আগের ডঃ টা।</description></item><item><title>Installing Ubuntu in NVidia Optimus / Prime Laptop - Acer Nitro 5</title><link>https://amitsealami.github.io/blog/techie/installing-ubuntu-in-nvidia-optimus/</link><pubDate>Sat, 25 Aug 2018 00:00:21 -0500</pubDate><guid>https://amitsealami.github.io/blog/techie/installing-ubuntu-in-nvidia-optimus/</guid><description>So.. yeah. You are probably here, pissed off, angry at your NVidia Prime / Optimus Laptop because - It does not allow you to even Try Ubuntu/Kubuntu because it freezes - It throws &amp;ldquo;dell smbios unable to tun on non dell system for installing&amp;rdquo; - You installed Ubuntu/Kubuntu directly by clicking on Install Ubuntu/Kubuntu - but it does not start - You installed Ubuntu/Kubuntu directly by clicking on Install Ubuntu/Kubuntu - but when you login, it shows a black screen with plasma icon, and freezes
Well, welcome to the boat. I went through this hell as well. And this post comes with absolutely no certainty here that it will work.</description></item><item><title>সুইডেনের পথে, ICSE এর সাথে - পর্ব ৪</title><link>https://amitsealami.github.io/blog/sweden/visiting-sweden-4/</link><pubDate>Sat, 30 Jun 2018 00:13:55 +0600</pubDate><guid>https://amitsealami.github.io/blog/sweden/visiting-sweden-4/</guid><description>ঘুম থেকে উঠেই তড়াক করে রেডি হতে গেলাম। হিসাব করে দেখলাম খাওয়ার সময় নেই, কারন অপিরিচিত জায়গা, সব বুঝে শুনে উঠতেই সময় চলে যাবে। কনফারেন্স ব্রেকফাস্ট দিবে, কাজেই ওটা নিয়ে বেশি চিন্তা না করলেও চলে। বাসা থেকে ব্লেজার এনেছিলাম, কিন্তু তাপমাত্রার অবস্থা দেখে বুঝলাম ওটা পরে যাওয়া যাবে না, ঘেমে নেয়ে বিতিকিচ্ছিরি অবস্থা হবে। সুতরাং শার্ট প্যান্ট পরেই দৌড়।
হোটেল থেকে বার হলাম প্রায় ৭:৩০ এ। খুব একটা ঠান্ডা না বা গরম না, কিন্তু সময়ের সাথে সাথে গরম বাড়বে। আগের লেখাতেই বলেছিলাম, এমন টিকেট কিনেছি যেটা দিয়ে যেখানে খুশি যাওয়া যাবে গোটেবর্গের ভিতরে - সেটা বাস, ট্রাম বা লঞ্চ - যাই হোক না কেন। কিন্তু যাবো কোনদিকে?</description></item><item><title>সুইডেনের পথে, ICSE এর সাথে - পর্ব ৩</title><link>https://amitsealami.github.io/blog/sweden/visiting-sweden-3/</link><pubDate>Fri, 29 Jun 2018 00:13:55 +0600</pubDate><guid>https://amitsealami.github.io/blog/sweden/visiting-sweden-3/</guid><description>আমি যে হোস্টেলে উঠেছি সেটা বেশ পরিচিত। হাজার খানেক ৫ তারা পেয়েছে আমার আগের অভিযাত্রীদের থেকে। তো ওখানে ঢুকে নাম ঠিকানা বলে বুকিং অনুসারে রুমের চাবি নিলাম। তার পরেই প্রশ্ন, ইন্টারনেট লাগবে? হু বলতেই একটা কাগজ ধরিয়ে দিলো যেটায় পাসওয়ার্ড লেখা। পাসওয়ার্ড এর বাংলা করলে দাঁড়ায়, &amp;ldquo;তুমি অনেক অনেক লক্ষী&amp;rdquo;। রিসেপশনে যিনি ছিলেন এমনিতেই তার ব্যবহার অসাধারণ। আমিও সুন্দর করে তাই বলে দিলাম, তুমি অনেক অনেক লক্ষী! রুমে ঢুকে দেখি সিস্টেম বেশ মজার। আগেই বুঝিয়ে দিয়েছিল একটা কাগজে আমার নাম আর কত তারিখে চলে যাবো সেটা লিখে দিয়ে যে রুমে গিয়ে প্রথম কাজ কি হবে। রুমে ১৬টা বিছানা, দুই স্তরে থাক করে। প্রতি বিছানার সাথে একটা সংখ্যা দেয়া, সংখ্যার পাশে ওই কাগজ রাখার জায়গা। সেই একই সংখ্যা লেখা একটা ট্রাংক ও আছে, তালা মারা যায়। যে বিছানা কেউ দখল করতে চায় সে দেখে আগে ওই বিছানায় কেউ আগেই কাগজ দিয়েছে নাকি। না দিলে সে কাগজ রেখে দিলেই অন্যরা বুঝে যাবে এটা দখল করা বিছানা, ওই তারিখ পর্যন্ত। আমিও সুন্দর করে একটা খালি বিছানা দখল করে ফেললাম, সেখানের ট্রাংক এ নিজের লাগেজ রেখে তালাও মেরে দিলাম। আগেই ওরা বিছানার আর কম্বলের চাদর দিয়ে দিয়েছিল, সেগুলো বিছিয়ে রেখে বার হলাম ঘর থেকে।</description></item><item><title>সুইডেনের পথে, ICSE এর সাথে - পর্ব ২</title><link>https://amitsealami.github.io/blog/sweden/visiting-sweden-2/</link><pubDate>Thu, 28 Jun 2018 00:21:33 +0600</pubDate><guid>https://amitsealami.github.io/blog/sweden/visiting-sweden-2/</guid><description>স্টকহোম থেকে গোটেবর্গ (লোকাল উচ্চারণ) আসার জন্য উঠেছিলাম SAS এর প্লেনে। এদের প্লেনে আবার ক্লাসিফিকেশন আছে লোকাল ফ্লাইটেও। যেমন SAS plus একাউন্ট থাকলে লাইনে আপনাকে আগে ঢুকতে দিবে, প্লেনের ভিতরে লেখা থাকবে এই সিটগুলো প্লাসের। আবার খাবারও ওদের বেশি বেশি দিবে। তো উঠার আগে লোকাল টার্মিনালের লাউঞ্জে বসে ছিলাম। ওখানেই দেখলাম 100% গ্রিন পাওয়ার। এরা যে কি পরিবেশ সচেতন বলা যাবে না। যাকগে, আমি প্লাস ছিলাম না বলে আমার প্লেনে কফি খেয়েই সারতে হয়েছে। সাধারণত ডোমেস্টিক ফ্লাইটে ছোট প্লেন ব্যবহার করে, আর ছোট প্লেন বেশি কাঁপে বলে আমার বরাবরই বেশ ভয় লাগে। এই প্লেনটা টেক অফ করার সময় চালকের মুন্সিয়ানার বেশ খুশি হলাম, বাহ - ভালো চালায় তো। কাপাকপি নাই। আগে শুনেছিলাম SAS এর পাইলটরা ক্রেজি, কথাটা অমূলক। ভাবতে না ভাবতেই প্লেন দিলো ডানদিকে টান। এমন টান যে মনে হলো পড়েই যাবো আরেকটু হলে। করে কি করে কি, ভাবতে ভাবতে নীচে তাকিয়ে অবাক হয়ে গেলাম। এমনিতেই সুইডেনে গাছপালায় ভর্তি। একটু উপরে উঠলেই গাছ আর গাছ। সেখানে দেখি বেশ সুন্দর এক একটা বিশাল লেক পার হয়ে যাচ্ছি। আবারও গোটেবর্গ এর কাছে গিয়ে টান মারা অংশটা বাদ দিলে আর তেমন কোন কিছু হয়নি।</description></item><item><title>সুইডেনের পথে, ICSE এর সাথে - পর্ব ১</title><link>https://amitsealami.github.io/blog/sweden/visiting-sweden-1/</link><pubDate>Wed, 27 Jun 2018 19:00:21 +0600</pubDate><guid>https://amitsealami.github.io/blog/sweden/visiting-sweden-1/</guid><description>দোহার এয়ারপোর্টে যাত্রাবিরতীর সময় এখানে আকাশ পথে আসার সময় যথারীতি কি পান করবো জিজ্ঞাসা করলে আমার উত্তর আপেল জুস আর আমের জুসেই ছিল।
দুর্ভাগ্যক্রমে শেষ আপেলের জুসের গ্লাস ফুটা ছিল, খেয়াল করিনি, প্যান্ট গেল ভিজে। পরে টিস্যু দিয়ে ডলাডলি করে সেরেছি। গরম বাতাসে শুকানোর ব্যবস্থা আছে নাকি জিজ্ঞাসা করায় এরা উত্তর দিলো আছে, কিন্তু হয় তোমার উপরে ঝুলে থাকতে হবে, নাহলে প্যান্ট খুলে উপরে ঝুলাতে হবে। দুঃখজনক ভাবে একটাও পছন্দ হয়নি। তবে এরা অনেকবার দুঃখ প্রকাশ করে টিস্যু সাপ্লাই দিয়েছে বলে আর কিছু বলি নাই।
যাবার পথে দোহার হামাদ এয়ারপোর্টে ট্রানজিট লাগে প্রায় ৪ঘন্টা। বেশ পরিষ্কার, তকতকে। ফ্রী ইন্টারনেটও আছে। তবে সম্ভবত এখানের ইন্টারনেট দিয়ে কল দেয়া যায় না। স্কাইপ, ভাইবার বা ফেসবুকের কল কোনটাই কানেক্ট করে না, রিং হয় যদিও। ঢাকা এয়ারপোর্ট এর মত আউটলেটও নাই ফোনে চার্জ দেবার। কাজেই পাওয়ার ব্যাংকটাতেই ভরসা।</description></item><item><title>গবেষণার পেপার ম্যানেজ করার জন্য জোটেরো (Zotero)</title><link>https://amitsealami.github.io/blog/research/zotero-for-research-paper-management/</link><pubDate>Sat, 16 Jun 2018 00:58:44 +0600</pubDate><guid>https://amitsealami.github.io/blog/research/zotero-for-research-paper-management/</guid><description>জটেরো (Zotero) একটা বেশ ভালো জিনিষ গবেষণা পত্র ম্যানেজ করার জন্য। এর আগে আমি Elsvier এর তৈরী করা Mendeley ব্যবহার করতাম। আর মেন্ডেলে লাইব্রেরি ম্যানেজার হিসাবে খুবই ভালো একটা টুল হলেও এটায় নিয়মিত sync এর সমস্যা হতো। ওটায় নিয়মিত PDF এ নোট করে সেগুলো সার্চ করা গেলেও সেই নোটগুলো আবার ওখানেই রয়ে যেত। ম্যানুয়ালি বার না করলে, আর লাইব্রেরি জনিত বিভ্রাট ঘটলে সেই নোটগুলো ফুরুত!
সব মিলিয়ে অনেকের রিকমেন্ডেশনের পরে Zotero ব্যবহার করা শুরু করলাম।
Zotero এর সুবিধাগুলো ব্রাউজারের সাথে ইন্টেগ্রেশন করা যায়। প্রায় যেকোন স্বীকৃত পেপারের সাইটে গিয়ে একটা বাটনে ক্লিক করলেই সেটার Reference আপনার Zotero তে চলে আসবে Sync এর সুবিধা - কাজেই আপনি আপনার লাইব্রেরিতে যা সেভ করবেন, সেগুলো থাকবে অন্যের তৈরী করা Add-on - ZotFile এর মাধ্যমে আপনি সহজেই PDF এ যা নোট করেছেন সেগুলো পেতে পারবেন। সেগুলো বার করে আনাও ভারি সহজ!</description></item><item><title>Nesting Hugo Blog in Hugo Site</title><link>https://amitsealami.github.io/blog/techie/nesting-hugo-blog-in-hugo-site/</link><pubDate>Tue, 15 May 2018 22:01:09 +0600</pubDate><guid>https://amitsealami.github.io/blog/techie/nesting-hugo-blog-in-hugo-site/</guid><description>Here is the scenario: I wanted to include a blog in this website. That is, the blog http://amitsealami.github.io/blog will be in http://amitsealami.github.io. However, there were a few things I wanted to achieve with it:
The sites will be using different themes, configurations. In short, the parent and blog site will be separately handled. The blog should be AMP enabled The blog should have its own sitemap.xml file which won&amp;rsquo;t be interfering with the original site&amp;rsquo;s sitemap.xml Enabling AMP AMP is actually the easy part, just include an AMP enabled theme. I went for the hugo solit theme.</description></item><item><title>First</title><link>https://amitsealami.github.io/blog/posts/first/</link><pubDate>Tue, 15 May 2018 19:07:23 +0600</pubDate><guid>https://amitsealami.github.io/blog/posts/first/</guid><description>Hello World! This is going to be my blog regarding various topics!</description></item><item><title/><link>https://amitsealami.github.io/blog/_footer/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://amitsealami.github.io/blog/_footer/</guid><description>&amp;copy; Amit Seal Ami - 2019</description></item></channel></rss>