<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>অন্যান্য on Blog of Amit Seal Ami</title>
    <link>https://amitsealami.github.io/blog/onnanno/</link>
    <description>Recent content in অন্যান্য on Blog of Amit Seal Ami</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 07 Jul 2019 00:00:04 -0400</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://amitsealami.github.io/blog/onnanno/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>আত্মহত্যা: কিভাবে ঠেকানো যায়, আর আমাদের ভূমিকা</title>
      <link>https://amitsealami.github.io/blog/onnanno/suicide-prevention/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jul 2019 00:00:04 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://amitsealami.github.io/blog/onnanno/suicide-prevention/</guid>
      <description>আত্মহত্যা থামানোর জন্য কি করা যায়, শিক্ষক, ছাত্র (পড়ুন বন্ধু) এবং কর্মচারী হিসেবে - এই বিষয়ে ১লা জুলাই একটা ওয়ার্কশপ হলো William &amp;amp; Mary তে। আমেরিকায় কলেজ বা বিশ্ববিদ্যালয় পর্যায়ে মৃত্যুর দ্বিতীয় সর্বোচ্চ কারণ আত্মহত্যা। প্রতি বছর প্রায় ৪৫,০০০ শিক্ষার্থী মারা যায় আত্মহত্যা করে! বাংলাদেশেও প্রায় ৬৫লাখ মানুষ আত্মহত্যার ঝুঁকিতে আছে। প্রতিদিন প্রায় ২৯জন মারা যাচ্ছে বাংলাদশে আত্মহত্যা করে। উইলিয়াম মেরি তো আরেক কাঠি বাড়া - পরিচিতই ছিলো Suicide School হিসেবে!
বর্তমানে অবশ্য ধীরে ধীরে অবস্থার উন্নতি হয়েছে - উইলিয়াম মেরি এখন আমেরিকায় আন্ডারগ্রেড লেভেলে অনেক কেয়ারিং স্কুল হিসাবে র‍্যাংকিং এ আসে নিয়মিতই। তার উপরে উইলিয়াম মেরির শিক্ষার্থীরা সবচেয়ে সুখী শিক্ষার্থী আমেরিকায় - এমন র‍্যাংকিং তো আছেই !</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>টাইমস এর র‍্যাংকিংয়ে নেই একটিও বাংলাদেশি বিশ্ববিদ্যালয় - আমার &#34;মতামত&#34;</title>
      <link>https://amitsealami.github.io/blog/onnanno/times-ranking-and-our-university/</link>
      <pubDate>Sat, 11 May 2019 00:17:04 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://amitsealami.github.io/blog/onnanno/times-ranking-and-our-university/</guid>
      <description>টাইমস হায়ার এডুকেশন র‍্যাংকিং নিয়ে বেশ কিছু আলাপ আলোচনা দেখছি গত কয়দিন ধরেই। অনেকে হাহাকার করছেন, অনেকে হাসাহাসি করছেন কেন এখানে ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় বা আর কারো নাম নাই, অনেকে বিশেষজ্ঞ মতামত নিয়ে সংবাদ প্রকাশ করে ফেলছেন।
একই ওয়েবসাইটে ২০১৮ সালের র‍্যাংকিং এ পুরো বাংলাদেশ থেকে কেবল মাত্র ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় ছিলো এশিয়ান র‍্যাংকিং এ, তাও প্রথম ৩০১-৩৫০ ক্যাটাগরিতে, এক বছরে এত খারাপ করলো যে ২০১৯ সাল এর র‍্যাংকিং এ বেমালুম বিলুপ্ত হয়ে গেল? একদম নাই?
আমি ভাবলাম ব্যাপারটা একটু ঘেঁটে দেখি।
এই নিন মেথডলজি, কেমন করে ডাটা কালেক্ট করে তার বিস্তারিত:
Ranking Methodology  র‍্যাংক এ থাকতে হলে ৭টা শর্ত অবশ্যই পূরন করতে হবে, তার একটা হলো:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>শিক্ষক নেটওয়ার্কের প্রস্তাবসমুহ এবং আমার মতামত</title>
      <link>https://amitsealami.github.io/blog/onnanno/proposal-by-teachers-network-my-response/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2019 11:53:04 -0400</pubDate>
      
      <guid>https://amitsealami.github.io/blog/onnanno/proposal-by-teachers-network-my-response/</guid>
      <description>শিক্ষক নেটওয়ার্কের উদ্যোগে বাংলাদেশের বিশ্ববিদ্যালয় পর্যায়ে পরিবর্তন নিয়ে বেশ কিছু প্রস্তাব এসেছে, অত্যন্ত ভালো উদ্যোগ। সেটাকে আরো ভালো করার জন্য আমার এই ক্ষুদ্র প্রয়াস। প্রস্তাবগুলোর মধ্যে যেগুলো নিয়ে মতামত আছে, শুধুমাত্র সেগুলো এখানে উল্লেখ করা হলো।
১. রাষ্ট্রের হাতে যে সমাধান বিশ্ববিদ্যালয়ের সঙ্কটগুলো রাষ্ট্রব্যবস্থার সংকটের সঙ্গে সম্পর্কিত। তাই রাষ্ট্রব্যবস্থার সঙ্কটগুলোর সমাধান হওয়া দরকার। সরকারগুলো বিশ্ববিদ্যালয়কে বিশ্বাস করে না, নিজ স্বার্থে ব্যবহার করার চেষ্টা করে। এটা বন্ধ হওয়া দরকার। আজকের জন্য এমন আধুনিক বিশ্ববিদ্যালয় চাই যা চিন্তার স্বাধীনতা, প্রশ্ন করার পরিসর এবং বিশ্লেষণের বিস্তার নিয়ে তৈরী হবে। সরকারকে এক্ষেত্রে উদার হয়ে বিশ্ববিদ্যালয়কে নিজের মতো চলতে দিতে হবে। উন্নয়নের ধারায় দেশকে এগিয়ে নিয়ে যেতে হলে, শিক্ষাখাতে ও বিশ্ববিদ্যালয়ে ব্যাপকভাবে বিনিয়োগ করতে হবে।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>